**释迦牟尼**（，，意為「[釋迦族之聖者](../Page/釋迦族.md "wikilink")」），姓**喬達摩**，名**悉達多**（公元前約623/563/480年-公元前約543/483/400年\[1\]，；），[古印度著名](../Page/古印度.md "wikilink")[思想家](../Page/思想家.md "wikilink")、[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")，[佛教創始人](../Page/佛教.md "wikilink")；尊稱**释迦牟尼佛**、**喬達摩佛**、**[佛陀](../Page/佛陀.md "wikilink")**（意為「覺悟者」）、**[世尊](../Page/世尊.md "wikilink")**、**释尊**等；簡稱**釋迦如來**、**釋迦文佛**、**釋迦佛**，从[明朝开始](../Page/明朝.md "wikilink")[漢地還尊稱他為](../Page/漢地.md "wikilink")**[如來佛祖](../Page/如來佛祖.md "wikilink")**或**[佛祖](../Page/佛祖.md "wikilink")**，即「佛教之創祖」，簡稱**[如來佛](../Page/如來佛.md "wikilink")**，[清代的](../Page/清代.md "wikilink")[滿人則稱之為](../Page/滿人.md "wikilink")**[佛爺](../Page/佛爺.md "wikilink")**；出生於今[尼泊爾南部的王族家庭](../Page/尼泊爾.md "wikilink")，為[刹帝利](../Page/刹帝利.md "wikilink")[種姓](../Page/種姓.md "wikilink")。

在佛教中是世間出世間最尊貴之人，並非神；在[中國民間信仰中](../Page/中國民間信仰.md "wikilink")，被[神化而視為至高神明](../Page/神化.md "wikilink")，故在一般[道教](../Page/道教.md "wikilink")、民間信仰之廟宇也往往設有[大雄寶殿供奉之](../Page/大雄寶殿.md "wikilink")，甚至是三寶殿，供奉含有釋迦牟尼佛之[三寶佛及](../Page/三寶佛.md "wikilink")[菩薩](../Page/菩薩.md "wikilink")、[羅漢](../Page/羅漢.md "wikilink")、[祖師等](../Page/祖師.md "wikilink")；然而在佛教中，神属于[六道众生中的](../Page/六道.md "wikilink")[天眾](../Page/天眾.md "wikilink")，释迦牟尼佛是已经[解脫出離](../Page/解脫.md "wikilink")[六道輪迴的圓滿智者](../Page/六道輪迴.md "wikilink")。

## 傳統姓名釋義

[Buddha_Sakyamuni_on_the_Rummindei_pillar_of_Ashoka.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Buddha_Sakyamuni_on_the_Rummindei_pillar_of_Ashoka.jpg "fig:Buddha_Sakyamuni_on_the_Rummindei_pillar_of_Ashoka.jpg")“佛陀”和“釋迦牟尼”，[阿育王](../Page/阿育王.md "wikilink")[石柱法敕](../Page/阿育王詔書.md "wikilink")。\]\]

**喬達摩**（，）或譯**瞿曇**、**喬答摩**，是釋迦族的姓氏，傳統上認為這是釋迦牟尼佛的姓，源自[释迦族祖先喬達摩仙人的名字](../Page/释迦族.md "wikilink")\[2\]，其在[劫比羅城和天示城](../Page/劫比羅城.md "wikilink")\[3\]等的族裔稱為[释迦族](../Page/释迦族.md "wikilink")\[4\]。《[梨俱吠陀](../Page/梨俱吠陀.md "wikilink")》讚歌作者之一

之父是[七仙人之](../Page/七仙人.md "wikilink")[乔答摩](../Page/乔答摩.md "wikilink")[仙人](../Page/仙人_\(印度神话\).md "wikilink")，有傳說釋迦族或與之有關\[5\]。

釋迦族姓氏除了“喬達摩”、“日種”、“甘蔗種”之外，《[佛本行集經](../Page/佛本行集經.md "wikilink")》還記載有個稱呼是“奢夷耆耶”，以住處為姓故稱“舍夷”\[6\]。

**悉達多**（[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")：，[巴利文](../Page/巴利文.md "wikilink")：）或譯**悉達陀**、**悉達**，意思是“吉財”、“吉祥”、“一切功德成就”，又作“薩婆曷剌他悉陀”（[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")：），意為“意義成就”或“一切義成”\[7\]，這是釋迦牟尼佛的名字。佛陀傳記中，淨飯王還為他起了其他的名號如“天中天”和“千象力”等\[8\]，佛陀證道後不希望人們仍以俗世時名號稱呼如來\[9\]。

釋迦牟尼是後人對佛陀的尊稱。“釋迦”是他所屬的[部族](../Page/部族.md "wikilink")[釋迦族的名稱](../Page/釋迦族.md "wikilink")，有“能”、“勇”的意思；“[牟尼](../Page/牟尼.md "wikilink")”意為“文”、“仁”、“寂默”，所以[漢文翻譯又作](../Page/漢文.md "wikilink")“能仁寂默”\[10\]、“釋迦文佛”\[11\]等。按佛教傳統，“牟尼”是當時對出家乞食、離欲修道、修行成就者的稱謂，在《[梨俱吠陀](../Page/梨俱吠陀.md "wikilink")》的誦詩中，曾經記載一種出家修行者，稱為“牟尼”，他蓄長髮、著褐色的髒衣、可以飛行空中，喝飲毒汁而無事。“釋迦牟尼”可意譯為，“來自[釋迦族的修行成就者](../Page/釋迦族.md "wikilink")”、“[釋迦族的聖人](../Page/釋迦族.md "wikilink")”。

此外，[大乘佛教對他又有不同的尊稱](../Page/大乘佛教.md "wikilink")，如《[華嚴經](../Page/華嚴經.md "wikilink")》中又稱他為[毘盧遮那佛](../Page/毘盧遮那佛.md "wikilink")\[12\]，毘盧遮那是光明遍照的意思，俗謂[大日如來](../Page/大日如來.md "wikilink")。依照大乘佛教不同派系的見解，或認為毘盧遮那佛是法身佛，釋迦牟尼佛為[應化身](../Page/應化身.md "wikilink")，而報身稱為[盧舍那佛](../Page/盧舍那佛.md "wikilink")。

## 生平事跡

釋迦牟尼佛的生卒年，未記載於佛教前四次[結集的早期](../Page/結集.md "wikilink")[三藏中](../Page/三藏.md "wikilink")，歷來眾說紛紜，詳見後文傳統記載和考證研究章節。早期[三藏中也未包括释迦牟尼](../Page/三藏.md "wikilink")[佛生平的專門記載](../Page/佛.md "wikilink")，[經藏中的佛经缘起部分](../Page/經藏.md "wikilink")，偶有些类似传记性的叙述，而佛陀傳記原型以《[譬喻經](../Page/譬喻經.md "wikilink")》形式收錄在《[律藏](../Page/律藏.md "wikilink")》中；佛陀言行和教法是經律记录的重心，佛陀本人的生活同教义的牽連性并不强，并未引起三藏結集者的重视。在佛教廣為流行後，佛教徒对佛陀的卓越人格逐渐发生兴趣，《[本生經](../Page/本生經.md "wikilink")》和部份《譬喻經》從《律藏》中輯出編入《[雜藏](../Page/雜藏.md "wikilink")》或《經藏》，而更详尽的叙事文字遂在流行经典和变化多端的传说中而有所阐述\[13\]。最早的佛陀生平傳記，是佛陀灭度六百年後[马鸣菩薩所著的](../Page/马鸣.md "wikilink")《[佛所行讚](../Page/佛所行讚.md "wikilink")》（《[佛本行經](../Page/佛本行經.md "wikilink")》），大乘佛教的佛陀傳記有《[佛本行集經](../Page/佛本行集經.md "wikilink")》、《[普曜經](../Page/普曜經.md "wikilink")》和《[方廣大莊嚴經](../Page/方廣大莊嚴經.md "wikilink")》。

2013年《[美国国家地理](../Page/美国国家地理.md "wikilink")》在尼泊尔[蓝毗尼新近考古發現约前](../Page/蓝毗尼.md "wikilink")550年的古迹，认为释迦佛的生活年代在公元前6世纪，出生年可能比人们认知的还要早\[14\]。

### 入胎

[Dream_Queen_Maya_BM_OA_1932.7-9.1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dream_Queen_Maya_BM_OA_1932.7-9.1.jpg "fig:Dream_Queen_Maya_BM_OA_1932.7-9.1.jpg")
[Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_Birth_of_the_Buddha_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05128.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_Birth_of_the_Buddha_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05128.JPG "fig:Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_Birth_of_the_Buddha_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05128.JPG")
佛陀時代，[印度北部有](../Page/印度.md "wikilink")[十六大國](../Page/十六大國.md "wikilink")，有傳說稱[剎帝利](../Page/剎帝利.md "wikilink")[種姓的共同祖先是劫初時諸](../Page/種姓.md "wikilink")[有情公選的大同意王](../Page/有情.md "wikilink")（[摩訶三末多王](../Page/摩訶三末多王.md "wikilink")）\[15\]，釋迦族屬[剎帝利種姓](../Page/剎帝利.md "wikilink")，統治了東北部邊緣的一些[城邦及聚落](../Page/城邦.md "wikilink")，這些小國以[憍薩羅為](../Page/憍薩羅.md "wikilink")[宗主國](../Page/宗主國.md "wikilink")\[16\]，释迦牟尼即出生于釋迦族統治的[迦毗羅衛國](../Page/迦毗羅衛國.md "wikilink")\[17\]。釋迦牟尼的父親是[劫比羅城](../Page/劫比羅城.md "wikilink")[淨飯王](../Page/淨飯王.md "wikilink")，他先後娶天示城\[18\]善悟王女兒“大幻化”和“幻化”為妻，釋迦牟尼為“[大幻化夫人](../Page/摩耶夫人.md "wikilink")”（摩耶夫人）所生\[19\]。

根据《[八十誦律](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》等記載，釋迦牟尼佛入胎時摩訶摩耶夫人做了四種夢：
摩訶摩耶夫人將此事奏告淨飯王。淨飯王召集了些[相師](../Page/相師.md "wikilink")[婆羅門](../Page/婆羅門.md "wikilink")，請他們解夢。他們回答：「王大夫人必當生男，具足[三十二丈夫之相](../Page/三十二相.md "wikilink")，莊嚴其身。若紹王位，當乘[金輪](../Page/轉輪王.md "wikilink")，伏四天下。若出家修道，證[法王位](../Page/佛果.md "wikilink")，名聞十方，作眾生父。」

### 誕生

根據《[八十誦律](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》、[巴利文](../Page/巴利文.md "wikilink")《[中部](../Page/中部_\(佛經\).md "wikilink")·希有未曾有法經》和《[長部](../Page/長部_\(佛經\).md "wikilink")·[大本經](../Page/大本經.md "wikilink")》記載，[摩耶夫人在其父王的](../Page/摩耶夫人.md "wikilink")[蘭毘尼園](../Page/蘭毘尼園.md "wikilink")[無憂樹下](../Page/無憂樹.md "wikilink")，站立生下了釋迦牟尼\[20\]。《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·未曾有法經》和《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[大本經](../Page/大本經.md "wikilink")》有佛從母右脇出生的說法。

於此有一傳說故事，悉達多太子誕生後向四方行七步，環顧四週，說出「天上天下，唯我獨尊」(指每位有情眾生皆有的第八識如來藏為最尊、獨一無二)之偈句。

[仙人](../Page/仙人.md "wikilink")[阿私陀](../Page/阿私陀.md "wikilink")，在听闻太子出生后，立即来到王宫。阿私陀以[天眼通观其未来](../Page/天眼通.md "wikilink")，起初面露微笑，但一会儿，却又显出悲伤。在一旁围观的人都被他的怪异神情弄得不知所措\[21\]。他解释说，他微笑是因为太子必定觉悟成佛；他悲伤是因为他自己不久于人世，往生[无色界](../Page/无色界.md "wikilink")，如此他就无法获益于觉者超人的智慧\[22\]。

### 早年生活

[Great_Departure_-_Schist_-_ca_2nd_Century_CE_-_Gandhara_-_Loriyan_Tangai_-_ACCN_5043_-_Indian_Museum_-_Kolkata_2016-03-06_1480.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_Departure_-_Schist_-_ca_2nd_Century_CE_-_Gandhara_-_Loriyan_Tangai_-_ACCN_5043_-_Indian_Museum_-_Kolkata_2016-03-06_1480.JPG "fig:Great_Departure_-_Schist_-_ca_2nd_Century_CE_-_Gandhara_-_Loriyan_Tangai_-_ACCN_5043_-_Indian_Museum_-_Kolkata_2016-03-06_1480.JPG")
釋迦牟尼降生七日後，相傳[天龍八部都來讚歎釋迦牟尼](../Page/天龍八部.md "wikilink")，被稱為「[佛顯日](../Page/佛顯日.md "wikilink")」，但是此時母親過世，由[摩訶波闍波提](../Page/摩訶波闍波提.md "wikilink")·瞿曇彌（，也譯為“大愛道·瞿曇彌”）撫養成人\[23\]，有說只稱“乳母”撫養未具姓名\[24\]。大乘佛教佛陀傳記說大愛道·瞿曇彌是佛陀的[姨母](../Page/姨母.md "wikilink")\[25\]。

他從八歲開始，向毘奢婆蜜多羅學習文化，向羼提提婆學習[武藝](../Page/武藝.md "wikilink")，從小在宫中過著舒適的生活。成年後，為他建了春、夏、冬三幢宮殿\[26\]，《[佛本行集經](../Page/佛本行集經.md "wikilink")》等記載他有三位夫人\[27\]，第一夫人是釋種女[耶輸陀羅或](../Page/耶輸陀羅.md "wikilink")[瞿夷](../Page/瞿夷.md "wikilink")\[28\]，並與她生有一子[羅睺羅](../Page/羅睺羅.md "wikilink")\[29\]\[30\]。在差不多13年的幸福婚姻期間，他過着在一般人眼中看似舒适且豪華的生活。也正因为如此，他的感受与一般人也是不一样的，對自己对世界会有更多更深的困惑与不安\[31\]。

### 出家成道

[Siddhartha_fasting,_old_reduced-size_replica_of_original_in_Lahore_Museum,_Gandhara,_2nd-3rd_century_AD,_slate_-_Linden-Museum_-_Stuttgart,_Germany_-_DSC03816.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Siddhartha_fasting,_old_reduced-size_replica_of_original_in_Lahore_Museum,_Gandhara,_2nd-3rd_century_AD,_slate_-_Linden-Museum_-_Stuttgart,_Germany_-_DSC03816.jpg "fig:Siddhartha_fasting,_old_reduced-size_replica_of_original_in_Lahore_Museum,_Gandhara,_2nd-3rd_century_AD,_slate_-_Linden-Museum_-_Stuttgart,_Germany_-_DSC03816.jpg")
29歲那年是他一生的轉捩點，他的兒子羅睺羅在那年出生。他在外出巡游时，恰遇老人、病人、死者和修行者，深感人間生老病死的苦惱人稱[四門之遊](../Page/四门出游.md "wikilink")\[32\]，經常在[閻浮樹下沉思](../Page/閻浮樹.md "wikilink")，但是不得離苦之道，於是在29歲時的某個月夜乘馬出家修道\[33\]。

為了尋求解脫，他遍訪名師，遇[阿羅邏伽藍](../Page/阿羅邏伽藍.md "wikilink")\[34\]。阿羅邏为[數論派上師](../Page/數論派.md "wikilink")，日后的佛陀要求按照阿羅邏伽藍的教义和教规过梵行生活。这种教义主张通过一系列禅定功夫，达到[无所有处定的禪定狀態](../Page/无所有处定.md "wikilink")（以色空識三者均無所有故名）。不久释迦牟尼达到了阿羅邏所教导的一切，使后者大为叹服，建议合作领导他的沙门团体。然而释迦牟尼卻不满足于这种学说而選擇退出\[35\]。仍未成道的他接著又跟隨[鬱陀羅摩子](../Page/鬱陀羅摩子.md "wikilink")（）修行，得到[非想非非想處定](../Page/非想非非想處定.md "wikilink")（又譯作非有想非無想定）的禪定狀態。但是他認為這仍然不是解脫的境界，然而释迦牟尼已經找不到老師\[36\]。

### 觉悟成佛

[Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_Enlightenment_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05124.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_Enlightenment_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05124.JPG "fig:Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_Enlightenment_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05124.JPG")
於是釋迦牟尼與[五比丘在](../Page/五比丘.md "wikilink")[苦行林中修](../Page/苦行林.md "wikilink")[苦行](../Page/苦行.md "wikilink")6年\[37\]，忍受饥饿痛苦\[38\]。在一次苦行中昏倒了，巧遇牛奶女救祂一命並給祂牛奶喝。從此意識到[苦行無法達到](../Page/苦行.md "wikilink")[解脱](../Page/解脱.md "wikilink")，修行是應採取[中道](../Page/中道_\(佛教\).md "wikilink")。轉而前往[菩提伽耶](../Page/菩提伽耶.md "wikilink")，坐於[菩提樹下](../Page/摩訶菩提樹.md "wikilink")。依南傳大藏經記載，釋迦牟尼入四種禪，得[三明](../Page/三明六通.md "wikilink")，現觀[四谛與](../Page/四谛.md "wikilink")[十二緣起而成](../Page/十二緣起.md "wikilink")[無上正等正覺](../Page/無上正等正覺.md "wikilink")\[39\]。北傳佛教說，釋迦牟尼發願不成正覺，永不起身。直到了第七日中的第七夜，天正曉明，瞻望明星而悟道。悟得[三明与](../Page/三明（佛教）.md "wikilink")[四谛](../Page/四谛.md "wikilink")，證得[無上正等正覺](../Page/無上正等正覺.md "wikilink")，而成為[佛陀](../Page/佛陀.md "wikilink")\[40\]。

### 传播佛教

[Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_First_Sermon_at_the_Deer_Park_in_Sarnath_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05122.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_First_Sermon_at_the_Deer_Park_in_Sarnath_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05122.JPG "fig:Four_Scenes_from_the_Life_of_the_Buddha_-_First_Sermon_at_the_Deer_Park_in_Sarnath_-_Kushan_dynasty,_late_2nd_to_early_3rd_century_AD,_Gandhara,_schist_-_Freer_Gallery_of_Art_-_DSC05122.JPG")
佛陀悟道之后，在[鹿野苑开始传道](../Page/鹿野苑.md "wikilink")，为[憍陈如等](../Page/憍陈如.md "wikilink")[五比丘宣说](../Page/五比丘.md "wikilink")“[四聖谛](../Page/四聖谛.md "wikilink")”，此為出家[僧團的開端](../Page/僧團.md "wikilink")。後來[波羅奈國長者之子](../Page/波羅奈國.md "wikilink")[耶舍](../Page/耶舍.md "wikilink")，與其他四位友人，一同加入僧團，成為佛陀弟子，隨後城中其他豪族有五十人也加入，僧團在此擴張，也開始有了在家居士的護持，耶舍的父母，成為僧團第一位[優婆塞](../Page/優婆塞.md "wikilink")、[優婆夷](../Page/優婆夷.md "wikilink")。[舍利弗](../Page/舍利弗.md "wikilink")、[目犍連在聽到](../Page/目犍連.md "wikilink")[馬勝比丘說法後](../Page/馬勝.md "wikilink")，率二百弟子加入僧團；隨後[迦葉三兄弟率領一千名弟子加入](../Page/迦葉三兄弟.md "wikilink")，佛陀的千二百五十弟子常隨遊行，是佛陀僧團的骨幹，又稱[常隨眾](../Page/常隨眾.md "wikilink")。

佛陀教團以此為中心，逐漸擴大教化。[淨飯王聽到佛陀的消息](../Page/淨飯王.md "wikilink")，派遣侍者前往，邀請佛陀回國說法。釋迦族的貴族子弟，如[富樓那尊者](../Page/富樓那.md "wikilink")、[阿難陀](../Page/阿難陀.md "wikilink")、[提婆達多](../Page/提婆達多.md "wikilink")、[難陀等人](../Page/難陀.md "wikilink")，紛紛加入僧團。此后說法住世四十五年，度化了许多弟子，其中著名的有[大迦葉等](../Page/大迦葉.md "wikilink")\[41\]。他為了度化眾生，走遍印度各地，以[摩揭陀](../Page/摩揭陀.md "wikilink")、[憍薩羅](../Page/憍薩羅.md "wikilink")、[拔沙三國為中心](../Page/拔沙.md "wikilink")，曾在憍薩羅舍衛城的[祇園精舍說法](../Page/祇園精舍.md "wikilink")25年。

### 三转法轮

[阿含經中記載釋迦牟尼佛在](../Page/阿含經.md "wikilink")[波羅奈國](../Page/波羅奈.md "wikilink")[鹿野苑](../Page/鹿野苑.md "wikilink")「轉法輪」說[四聖諦](../Page/四聖諦.md "wikilink")，以示轉（初轉），教轉（二轉），證轉（三轉），三次宣說四聖諦，稱為[三轉法輪](../Page/三轉法輪.md "wikilink")\[42\]\[43\]\[44\]。

而[大乘佛教認為釋迦牟尼佛在](../Page/大乘佛教.md "wikilink")[色究竟天先說](../Page/色究竟天.md "wikilink")《[華嚴經](../Page/華嚴經.md "wikilink")》，但此了義之教甚難領會，所以佛陀漸次成熟不同根性的眾生的善根，使眾生入於佛乘。在《[解深密經](../Page/解深密經.md "wikilink")》中即說明佛在人間「**初轉法輪**」先從[四聖諦](../Page/四聖諦.md "wikilink")(即苦集滅道)開始，說明眾生的流轉到煩惱的還滅；此系列最具代表性的經典為《[阿含經](../Page/阿含經.md "wikilink")》。「**第二轉無相法輪**」，藉由體解世間一切法皆空無自性，認知到煩惱生死和涅槃是不二的。因此在升起悲憫眾生的大慈悲心同時，有能力不住於涅槃，直至成佛以前不證入實際，能在無數阿僧祇的時間中利益眾生，使其入於無餘涅槃；此階段最具代表性的經典為《[大品般若經](../Page/大品般若經.md "wikilink")》及《[小品般若經](../Page/小品般若經.md "wikilink")》。有些眾生不了解甚深空性，佛陀便對無自性再分別解釋，「**第三轉善分別法輪**」的《[解深密經](../Page/解深密經.md "wikilink")》、[唯識](../Page/唯識.md "wikilink")[方廣諸經](../Page/方廣.md "wikilink")、《[如來藏經](../Page/如來藏經.md "wikilink")》、《[妙法蓮華經](../Page/妙法蓮華經.md "wikilink")》，以更顯了的方式說明般若經等開示的「一切法無生無滅，本來寂靜，自性涅槃」。對「未種善根，未清淨障，未成熟相續，未多修勝解，未能積集福德、智慧二種資糧」的眾生看來，這道理深而又密，所以必須以方便解釋一番，才能淺顯明了，能信能解，究竟了義。

### 般涅槃

[Gandhara,_morte_di_buddha,_100-300.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gandhara,_morte_di_buddha,_100-300.JPG "fig:Gandhara,_morte_di_buddha,_100-300.JPG")
[War_over_the_Buddha's_Relics,_South_Gate,_Stupa_no._1,_Sanchi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:War_over_the_Buddha's_Relics,_South_Gate,_Stupa_no._1,_Sanchi.jpg "fig:War_over_the_Buddha's_Relics,_South_Gate,_Stupa_no._1,_Sanchi.jpg")
八十歲时\[45\]，佛陀在[毗舍离城](../Page/毗舍离城.md "wikilink")[坐雨安居](../Page/坐雨安居.md "wikilink")\[46\]，宣布將在三個月後般涅槃\[47\]，偕弟子向西北行走，後食用鐵匠純陀（周那）奉獻的世間奇珍[栴檀樹耳](../Page/栴檀樹耳.md "wikilink")（）\[48\]，重病發作（南傳記載為痢疾，北傳記載為背痛）\[49\]。释迦牟尼口渴，让[阿难去给他打水喝](../Page/阿难.md "wikilink")。\[50\]释迦牟尼佛喝完，同弟子们继续向前走。走到[拘尸那醯连尼耶跋提河的岸边](../Page/拘尸那.md "wikilink")，佛告知弟子们将入[涅槃](../Page/涅槃.md "wikilink")，命[阿难在两棵娑罗树中间铺下卧具](../Page/阿难.md "wikilink")（《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")》記載為“繩床”），头部向北，佛陀躺下，向右侧偃卧，左足置右足上，弟子們都守候在身邊，聆聽佛陀的最後教誨。夜裡[须跋陀罗](../Page/须跋陀罗.md "wikilink")（）去求佛開示，成為佛陀的最后弟子，佛於此[拘尸那羅城附近的](../Page/拘尸那羅.md "wikilink")[娑羅雙樹下入灭](../Page/娑羅樹.md "wikilink")\[51\]。火化後的[舍利由](../Page/舍利.md "wikilink")[摩揭陀國王](../Page/摩揭陀.md "wikilink")[阿闍世和](../Page/阿闍世.md "wikilink")[释迦族等八王帶回建塔](../Page/释迦族.md "wikilink")（即舍利塔）供養。

### 弟子

佛陀在世說法時，有著名的[十大弟子](../Page/十大弟子.md "wikilink")，他們是：[摩訶迦葉](../Page/摩訶迦葉.md "wikilink")（[頭陀第一](../Page/頭陀.md "wikilink")）、[目犍連](../Page/目犍連.md "wikilink")（神通第一）、[富樓那](../Page/富樓那.md "wikilink")（說法第一）、[須菩提](../Page/須菩提.md "wikilink")（解空第一）、[舍利弗](../Page/舍利弗.md "wikilink")（智慧第一）、[羅睺羅](../Page/羅睺羅.md "wikilink")（密行第一）、[阿難陀](../Page/阿難陀.md "wikilink")（多聞第一）、[優波離](../Page/優波離.md "wikilink")（持律第一）、[迦旃延](../Page/迦旃延.md "wikilink")（議論第一）、[阿那律](../Page/阿那律.md "wikilink")（天眼第一）。比丘尼眾中的佼佼者，則有[大愛道比丘尼](../Page/摩訶波闍波提.md "wikilink")、[蓮花色比丘尼](../Page/蓮花色比丘尼.md "wikilink")、[差摩比丘尼等](../Page/差摩比丘尼.md "wikilink")。

### 身后事迹

在佛涅槃後的[坐雨安居](../Page/坐雨安居.md "wikilink")，摩訶迦葉率五百大阿羅漢，在[王舍城外集會合誦經典](../Page/王舍城.md "wikilink")；由持戒第一的優波離誦出律藏，由多聞第一的阿難陀誦出經藏。經過大眾的認可，這是佛教的[第一次結集](../Page/第一次結集.md "wikilink")。此後弟子們陸續彙集、整理佛陀一生的言傳身教，又通過多次結集，形成經、律、論“[三藏](../Page/三藏.md "wikilink")”。佛教在[印度](../Page/印度.md "wikilink")[孔雀帝國](../Page/孔雀帝國.md "wikilink")[阿育王時代傳遍印度全境並對外傳播至](../Page/阿育王.md "wikilink")[斯里蘭卡](../Page/斯里蘭卡.md "wikilink")、[金地等地](../Page/金地.md "wikilink")。

關於釋迦牟尼佛基本的教義，後世有許多不同的見解，但是無論是[大乘佛教](../Page/大乘佛教.md "wikilink")、[部派佛教都同意保存在](../Page/部派佛教.md "wikilink")《[阿含經](../Page/阿含經.md "wikilink")》中的[四聖諦](../Page/四聖諦.md "wikilink")、[八正道](../Page/八正道.md "wikilink")、[十二因緣](../Page/十二因緣.md "wikilink")、[三十七菩提分法等](../Page/三十七菩提分法.md "wikilink")，是釋迦牟尼最初的教義。

公元十二世紀後佛教在印度本土絕跡，隨著現代佛法傳播範圍的日益擴大，佛教逐漸成為世界性的[宗教](../Page/宗教.md "wikilink")。

### 紀念日

[南傳佛教訂定的佛誕與涅槃日為同一日](../Page/南傳佛教.md "wikilink")（[衛塞節](../Page/衛塞節.md "wikilink")），在新曆五月的滿月，一般即農曆四月十五日。

[漢傳佛教地區](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")，一般將[佛誕日定在](../Page/佛誕日.md "wikilink")[農曆四月初八](../Page/農曆.md "wikilink")，將[佛出家日訂為二月初八](../Page/佛出家日.md "wikilink")，[佛成道日訂為十二月初八](../Page/佛成道日.md "wikilink")，[佛滅日](../Page/佛滅日.md "wikilink")（佛[涅槃日](../Page/涅槃.md "wikilink")）則為二月十五。[日本與](../Page/日本.md "wikilink")[朝鮮半島的](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")[佛誕節可說源於](../Page/佛誕節.md "wikilink")[中國佛教](../Page/中國佛教.md "wikilink")，一般基本上沿用了[四月初八的說法](../Page/四月初八.md "wikilink")。

[漢傳佛教稱四月十五日為](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")「[佛顯日](../Page/佛顯日.md "wikilink")」或「[佛吉祥日](../Page/佛吉祥日.md "wikilink")」，認為佛在出生七日時，顯示種種祥瑞，而[天龍八部紛紛奔來聚會](../Page/天龍八部.md "wikilink")，供養佛祖，屬於佛誕的餘緒，通常與佛誕合併慶祝，而不獨立慶祝。

[正月初一是](../Page/正月初一.md "wikilink")[釋迦牟尼佛降伏](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[天魔的日子](../Page/天魔.md "wikilink")，[華北相傳](../Page/華北.md "wikilink")，有一年[大千世界大亂](../Page/大千世界.md "wikilink")，釋迦牟尼佛為了人世間的和平，[除夕夜升上第六天](../Page/除夕夜.md "wikilink")，在一日一夜之間克服[第六天魔王](../Page/第六天魔王.md "wikilink")，並將[法輪傳承給](../Page/法輪.md "wikilink")[彌勒佛](../Page/彌勒佛.md "wikilink")。

## 生卒年传统記載

釋迦牟尼佛的生卒年未記載於佛教前四次[結集的早期](../Page/結集.md "wikilink")[三藏中](../Page/三藏.md "wikilink")，歷來眾說紛紜。

### 南傳佛教

[南传佛教作公元前](../Page/南传佛教.md "wikilink")624年至前544年，或公元前623年至前543年。

[南傳上座部佛教中](../Page/南傳上座部佛教.md "wikilink")，[錫蘭](../Page/錫蘭.md "wikilink")、[緬甸傳說](../Page/緬甸.md "wikilink")，釋迦牟尼入滅於西元前544年；[暹羅](../Page/暹羅.md "wikilink")、[高棉](../Page/高棉.md "wikilink")，傳為西元前543年。依《[菩提伽耶碑記](../Page/菩提伽耶碑記.md "wikilink")》，有人認為佛滅應為西元前546年。

### 漢傳佛教

按汉译《[善见律毘婆沙](../Page/善见律毘婆沙.md "wikilink")》的[出律记](../Page/眾聖點記.md "wikilink")，從南齊永明七年（489年）上推975年，推定佛[涅槃於公元前](../Page/涅槃.md "wikilink")486年。因此，釋迦牟尼佛生卒年約為公元前565年至前486年。

另外，依[北齊](../Page/北齊.md "wikilink")[法上](../Page/法上.md "wikilink")\[52\]和[元魏](../Page/元魏.md "wikilink")[曇無最](../Page/曇無最.md "wikilink")\[53\]引用《[周書異記](../Page/周書異記.md "wikilink")》\[54\]等的說法，佛陀生於[周昭王二十四年](../Page/周昭王.md "wikilink")，滅於[周穆王五十二年或五十三年](../Page/周穆王.md "wikilink")，[周昭王和](../Page/周昭王.md "wikilink")[周穆王在位時間對應為西元何年沒有定說](../Page/周穆王.md "wikilink")。

### 藏傳佛教

[藏傳佛教](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")[格魯派](../Page/格魯派.md "wikilink")，又傳有公元前1041年生，前961年滅之說。\[55\]

## 種族相貌傳統記載

[Шакьямуни_Будда_Бурган_Башкы.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Шакьямуни_Будда_Бурган_Башкы.jpg "fig:Шакьямуни_Будда_Бурган_Башкы.jpg")三十五歲等身像\[56\]\]\]
在《[八十誦律](../Page/根本說一切有部毘奈耶.md "wikilink")》中記載，在[迦葉波如來出世時](../Page/迦葉波如來.md "wikilink")，[波羅痆斯城王為吉枳](../Page/波羅痆斯城.md "wikilink")，百餘代後人喬達摩仙人有二子，有四名號，後代承襲自稱“日種”、“甘蔗種”，姓“喬達摩”\[57\]；百餘代後，補多勒迦城增長王立幼子為儲，年長四子至雪山下弶伽河側，近[劫比羅仙人](../Page/劫比羅.md "wikilink")\[58\]所住之處，先結廬後立[劫比羅城](../Page/迦毗羅衛.md "wikilink")，再立天示城，因其“大能”而得名“[釋迦](../Page/釋迦族.md "wikilink")”\[59\]，其子孫萬代以為族名。釋迦牟尼的姨母被稱為瞿曇彌（Gautamī），其父族與母族[拘利族为同姓親族](../Page/拘利族.md "wikilink")\[60\]。[毘琉璃王誅滅](../Page/毘琉璃王.md "wikilink")[劫比羅城之時](../Page/迦毗羅衛.md "wikilink")，城中部份人脫逃至[末羅國和](../Page/末羅國.md "wikilink")[尼波羅國各地](../Page/尼波羅國.md "wikilink")\[61\]，另有傳說有四支釋迦族遷出在印度境內西北部另立四國\[62\]。

按照印度人心目中的[轉輪王外貌特徵](../Page/轉輪王.md "wikilink")\[63\]，佛經記載釋迦牟尼擁有[三十二大丈夫相](../Page/三十二相.md "wikilink")<ref>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>《<a href="../Page/中阿含經.md" title="wikilink">中阿含經</a>·三十二相經》:</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/長阿含經.md" title="wikilink">長阿含經</a>·<a href="../Page/大本經.md" title="wikilink">大本經</a>》：</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><ul>
<li>1. 大人足安平立。（扁平足）</li>
<li>2. 大人足下生輪。輪有千輻。一切具足。（兩腳底各有一千輻輪）</li>
<li>3. 大人足指纖長。</li>
<li>4. 大人足周正直。</li>
<li>5. 大人足跟踝後兩邊平滿。（足踵圓滿無凹）</li>
<li>6. 大人足兩踝傭。</li>
<li>7. 大人身毛上向。</li>
<li>8. 大人手足網縵。猶如鴈王。（手腳指間皆有縵網如鵝的腳蹼一樣）</li>
<li>9. 大人手足極妙柔弱軟敷。猶兜羅華。</li>
<li>10.大人肌皮軟細。塵水不著。</li>
<li>11.大人一一毛。一一毛者。身一孔一毛生。色若紺青。如螺右旋。（身上長滿毛髮，所有毛是右旋，天青色，向上緊貼）　</li>
<li>12.大人鹿腨腸。猶如鹿王。（股肉纖圓宛如鹿王）</li>
<li>13.大人陰馬藏。猶良馬王。（男人的性器官在肚子裡）</li>
<li>14.大人身形圓好。猶如尼拘盧樹。上下圓相稱。（肩膀和身長一樣寬如尼拘盧樹）</li>
<li>15.大人身不阿曲。身不曲者。平立申手以摩其膝。（直立時雙手長過膝蓋）</li>
<li>16.大人身黃金色。如紫磨金。</li>
<li>17.大人身七處滿。七處滿者。兩手．兩足．兩肩及頸。（兩足、兩掌、兩骨和頭頂七地方皆平滿）</li>
<li>18.大人其上身大。猶如師子。</li>
<li>19.大人師子頰車。（兩頰隆滿如獅子）</li>
<li>20.大人脊背平直。</li>
<li>21.大人兩肩上連。通頸平滿。</li>
<li>22.大人四十齒牙。（一般人牙齒是卅二齒，佛四十顆牙）</li>
<li>23.平齒。（牙齒排列整齊）</li>
<li>24.不踈齒。</li>
<li>25.白齒。</li>
<li>26.通味第一味。</li>
<li>27.大人梵音可愛。其聲猶如加羅毘伽。</li>
<li>28.大人廣長舌。廣長舌者。舌從口出遍覆其面。</li>
<li>29.大人承淚處滿。猶如牛王。</li>
<li>30.大人眼色紺青。</li>
<li>31.大人頂有肉髻。團圓相稱。髮螺右旋。</li>
<li>32.大人眉間生毛。潔白右縈。</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>1. 足安平。足下平滿。蹈地安隱。（扁平足）</li>
<li>2. 足下相輪。千輻成就。光光相照。（兩腳底各有一千輻輪）</li>
<li>3. 手足網縵。猶如鵝王。（手指腳趾之間有蹼如鵝）</li>
<li>4. 手足柔軟。猶如天衣。</li>
<li>5. 手足指纖。長無能及者。（即手指和腳趾沒有任何人可以比他纖長。甚至超過女人）</li>
<li>6. 足跟充滿。觀視無厭。（足踵圓滿無凹）</li>
<li>7. 鹿膊腸。上下傭直。</li>
<li>8. 鈎鎻骨。骨節相鈎。猶如鎻連。</li>
<li>9. 陰馬藏。（男人的性器官在肚子裡，即睪丸及陽具皆如馬一樣的內縮在身內）</li>
<li>10.平立垂手過膝。（直立時雙手長過膝蓋）</li>
<li>11.一一孔一毛生。其毛右旋。紺琉璃色。（身上長滿毛髮，所有毛是右旋，天青色，向上緊貼）　</li>
<li>12.毛生右旋。紺色仰靡。</li>
<li>13.身黃金色。</li>
<li>14.皮膚細軟。不受塵穢。</li>
<li>15.兩肩齊亭。充滿圓好。</li>
<li>16.胸有<a href="../Page/卍.md" title="wikilink">卍字</a>。</li>
<li>17.身長倍人。（身高比一般人高一倍）</li>
<li>18.七處平滿。（兩足、兩掌、兩骨和頭頂七地方皆平滿）</li>
<li>19.身長廣等。如尼拘盧樹。（肩膀和身長一樣寬如尼拘盧樹）</li>
<li>20.頰車如師子。（兩頰隆滿如獅子）</li>
<li>21.胸膺方整如師子。</li>
<li>22.口四十齒。（一般人牙齒是卅二齒，佛四十顆牙）</li>
<li>23.方整齊平。（牙齒排列整齊）</li>
<li>24.齒密無間。</li>
<li>25.齒白鮮明。</li>
<li>26.咽喉清淨。所食眾味。無不稱適。</li>
<li>27.廣長舌。左右舐耳。</li>
<li>28.梵音清徹。（聲音清澈宏亮）</li>
<li>29.眼紺青色。</li>
<li>30.眼如牛王。眼上下俱眴。</li>
<li>31.眉間白毫柔軟細澤。引長一尋。放則右旋螺如真珠。</li>
<li>32.頂有肉髻。</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

《金剛經》：「若以三十二相觀如來者，轉輪聖王即是如來。」
</ref>，又有[八十種好](../Page/八十種好.md "wikilink")。佛陀因具足大丈夫相和福澤親族眷屬，而常被比喻為“公牛王”（梵語：\[64\]，巴利語：），翻譯時或略為“牛王”\[65\]。佛法也常被比喻為牛王正道\[66\]。

在《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")》中[婆羅豆婆遮](../Page/婆羅豆婆遮.md "wikilink")[婆羅門稱佛陀為](../Page/婆羅門.md "wikilink")“[領群特](../Page/領群特.md "wikilink")”即“領群之牛父”\[67\]，而在相應的《[別譯雜阿含經](../Page/別譯雜阿含經.md "wikilink")》中對應稱呼為[旃荼羅](../Page/旃荼羅.md "wikilink")\[68\]，即[婆羅門誤認釋迦牟尼為](../Page/婆羅門.md "wikilink")[賤民](../Page/賤民_\(印度\).md "wikilink")。南傳《[經集](../Page/經集.md "wikilink")\[69\]·[無種姓者經](../Page/無種姓者經.md "wikilink")》（有譯為《賤民經》）中的對應段落，[婆羅墮闍](../Page/婆羅墮闍.md "wikilink")[婆羅門稱釋迦牟尼為](../Page/婆羅門.md "wikilink")“禿髮者”、“沙門”、“無種姓者”（梵語：，巴利語：）\[70\]，其中的“無種姓者”即是賤民之義。《[經集](../Page/經集.md "wikilink")\[71\]·[孫陀利迦婆羅墮闍經](../Page/孫陀利迦婆羅墮闍經.md "wikilink")》記載了另一個[婆羅墮闍](../Page/婆羅墮闍.md "wikilink")[婆羅門與佛陀會面的情況](../Page/婆羅門.md "wikilink")：[婆羅門只能從外貌上看出佛陀是](../Page/婆羅門.md "wikilink")“沒有頭髮者”和“沙門”，佛陀也不再宣稱自己的[剎帝利種姓](../Page/剎帝利.md "wikilink")，進而[婆羅門問佛陀是否是婆羅門](../Page/婆羅門.md "wikilink")，並要考問[吠陀知識來驗證](../Page/吠陀.md "wikilink")，[婆羅門不能從外貌上判定出佛陀的種姓](../Page/婆羅門.md "wikilink")\[72\]。

在佛陀在世時有六個部族全族信佛\[73\]，在《[巴利律藏](../Page/巴利律藏.md "wikilink")·七百犍度》記載中，[毘舍離結集雖然批判了六族中的](../Page/毘舍離結集.md "wikilink")[毘舍離跋闍子比丘有](../Page/毘舍離.md "wikilink")[十事非法](../Page/十事非法.md "wikilink")，但對其地域族群名稱使用的依然是
（[毘舍離](../Page/毘舍離.md "wikilink")）未至於 （無種姓者、賤民）\[74\]。

## 考證研究

### 姓名考證

現代有研究者認為釋迦族是[剎帝利種姓](../Page/剎帝利.md "wikilink")，不應以[婆羅門仙人的名字為姓氏](../Page/婆羅門.md "wikilink")。如[季羨林宣稱](../Page/季羨林.md "wikilink")，「喬達摩」(Gautama)是依照[古印度](../Page/古印度.md "wikilink")[貴族的習慣](../Page/貴族.md "wikilink")，借用婆羅門氏族名而取的另一個名字，非姓氏\[75\]。

### 生卒年考證

佛陀生卒年考證，與佛教信仰本身關係不大，關切與爭論涉及到，從佛滅至[阿育王灌頂之間](../Page/阿育王.md "wikilink")，教派付法祖師的記載中，有五師三代或五師五代；在記載中的一百餘年或兩百餘年間，甚至更長的時間段內，祖師們和作為時間參照的諸王需要有足夠長的壽命，得以不間斷傳承。

#### 文獻考證

南傳《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》與《[島史](../Page/島史.md "wikilink")》記載，佛滅後218年\[76\]，阿育王即位；漢傳佛教的文獻則記載，佛滅後116年，阿育王即位\[77\]\[78\]。西方學者基於南傳佛教對[摩揭陀國王世系的記載](../Page/摩揭陀.md "wikilink")，推算釋迦牟尼入滅時約為西元[前五世紀早期](../Page/前五世紀.md "wikilink")，支持此論點的人有[呂澂等人](../Page/呂澂.md "wikilink")。

日本學界，質疑南傳記載中在這兩百餘年間斯里蘭卡只有五王相繼在位\[79\]\[80\]，和《島史》所稱阿育王時代第三次結集成立《[論事](../Page/論事.md "wikilink")》前佛教已經分裂為十八部派\[81\]，如[小野玄妙](../Page/小野玄妙.md "wikilink")、[宇井伯壽](../Page/宇井伯壽.md "wikilink")、[水野弘元](../Page/水野弘元.md "wikilink")、[平川彰等人](../Page/平川彰.md "wikilink")，還有中國的[印順法師](../Page/印順.md "wikilink")，根據漢譯印度各部派三藏史獻的考證、比對及研究，認可阿育王即位於佛滅後116年。如果以佛滅116年為阿育王灌頂年，則釋迦牟尼涅槃約為西元前387年到前384年間。如果以佛滅116年為阿育王自立為王的一年，再過三年才灌頂，那末佛滅應為西元前390年到前387年間。

#### 考古發現

2013年，由考古學家率領的國際考古隊，在[藍毗尼的](../Page/藍毗尼.md "wikilink")[摩耶夫人廟內的一個磚造](../Page/摩耶夫人.md "wikilink")[阿育王廟底下](../Page/阿育王.md "wikilink")，挖掘出一個木造結構遺跡，研究人員以[放射性碳定年法和光釋光測年法](../Page/放射性碳定年法.md "wikilink")，推斷該考古場址發現的木炭碎片和沙粒，推斷這個古代神廟存在於西元前6世紀。出土的木造結構設計中有個開放空間，似乎曾有一棵樹從這裡向外生長，地質學研究也支持這個寺廟中央露天地方有樹根存在。\[82\]

這顆樹有可能是傳說中釋迦牟尼出生的[無憂樹](../Page/無憂樹.md "wikilink")（一說為[娑羅樹](../Page/娑羅樹.md "wikilink")）。研究人員認為，如果這個古代神廟是由釋迦牟尼信徒所建，則釋迦牟尼可能生活於西元前6世紀之前\[83\]。這可能是第一個將佛陀出生地，和他創立的佛教與特定年代連結起來的考古文物，但因為當地自古有崇拜樹神的傳統，這個神廟的興建是否與佛教有關，學界尚未得到一致共識。\[84\]

### 種族考證

釋迦牟尼佛出身釋種，傳統上認為，他們出身剎帝利種姓，為[雅利安人後裔](../Page/雅利安人.md "wikilink")，《[增一阿含經](../Page/增一阿含經.md "wikilink")》有記載稱，佛陀最初僧團的主體是[迦葉三兄弟及其一千弟子](../Page/迦葉三兄弟.md "wikilink")，而釋迦族認為這些婆羅門「顏貌極醜」\[85\]。

19世紀開始，西方學者發現，現存婆羅門與剎帝利氏族的系譜有長久的偽造傳統。低階層婆羅門會為各地部落領導人偽造出身，讓他們可以成為剎帝利氏族\[86\]。剎帝利氏族實際上可能是由印度各地土著部落各自發展出來的，並非單一起源於北方雅利安人。

學術界提出[墳塚假說等學說](../Page/墳塚假說.md "wikilink")，稱印度的雅利安人源自高加索[白色人種](../Page/白色人種.md "wikilink")，經過[巴克特里亞·馬爾吉阿納文明體](../Page/巴克特里亞·馬爾吉阿納文明體.md "wikilink")，由印度西北方，逐步往東南拓展。印度的雅利安人膚色比印度土著民族[達羅毘荼人要淺白](../Page/達羅毘荼人.md "wikilink")，外貌差距較大，學者曾較為普遍的認為，印度[婆羅門以自身種姓為傲](../Page/婆羅門.md "wikilink")，輕視低種姓和印度原有民族，是其自認純粹雅利安人並對其他人種加以種族歧視。現代有學者據此認為，釋迦牟尼佛應不是純粹雅利安人。加上[釋迦族僻處](../Page/釋迦族.md "wikilink")[雅利安人國土邊緣](../Page/雅利安·伐爾塔.md "wikilink")，釋迦族的血統應出身自印度東方[土著民族即](../Page/土著.md "wikilink")[黃色人種](../Page/黃色人種.md "wikilink")\[87\]。

印順法師根據《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")》記載婆羅豆婆遮[婆羅門誤認釋迦牟尼佛為](../Page/婆羅門.md "wikilink")[領群特](../Page/領群特.md "wikilink")，或[旃陀羅的事例](../Page/旃陀羅.md "wikilink")\[88\]，認為“領群特”可以解釋為“領群的特牛”，牸牛（：母牛）\[89\]與[毘舍離](../Page/毘舍離.md "wikilink")

語音相近，釋迦族與毘舍離人有共同祖先，正統婆羅門有種族上的歧視，輕視毘舍離人\[90\]，釋迦族因此也同樣遭到婆羅門的歧視\[91\]；釋迦族的血統近於[喜馬拉雅山脈土著人](../Page/喜馬拉雅山脈.md "wikilink")，如[尼泊爾的](../Page/尼泊爾.md "wikilink")[克拉底人](../Page/克拉底人.md "wikilink")、[內瓦爾人等](../Page/內瓦爾人.md "wikilink")、[不丹人與](../Page/不丹.md "wikilink")[錫金人](../Page/錫金.md "wikilink")，而非雅利安人，如尼泊爾的[廓爾喀人等](../Page/廓爾喀人.md "wikilink")\[92\]。

佛教傳統和學術研究的各種說法，目前皆缺少直接證據可以證實。

## 时代背景

在佛陀時代之前，上古[原始印歐人遺留下來的信仰](../Page/原始印歐人.md "wikilink")，被稱為[婆羅門](../Page/婆羅門.md "wikilink")。他們經常會呼喚神的協助。在戰勝之後，則感謝神靈的幫助。他們並不怕死，並認為戰死之後可以光榮上升天堂。因此，古婆羅門教之中，充滿了許多祭祀的儀式，以及贊頌神的讚美詩。這些儀式及讚美詩都收在《[吠陀](../Page/吠陀.md "wikilink")》經典之中，[梵語是在宗教儀式中使用的唯一語言](../Page/梵語.md "wikilink")。負責宗教儀式的人，稱為[婆羅門](../Page/婆羅門.md "wikilink")。負責戰鬥的[武士階層](../Page/武士.md "wikilink")，則稱為[剎帝利](../Page/剎帝利.md "wikilink")。

但是印度東南部居民信奉的當地本土宗教，他們的代表人物，則是[沙門](../Page/沙門.md "wikilink")。沙門崇尚[出家苦行](../Page/出家.md "wikilink")，在原野獨居，修道時不結婚生子，整日端坐不動以求進入[禪定](../Page/禪定.md "wikilink")。他們不相信《[吠陀](../Page/吠陀.md "wikilink")》中記載的神祇以及升天之說，但他們相信[輪迴轉世](../Page/輪迴.md "wikilink")，認為今生所做所為（稱為[業](../Page/業.md "wikilink")），會影響到來世的好壞。要脫離輪迴，唯一的方式就是通過苦行而得到解脫。《[梨俱吠陀](../Page/梨俱吠陀.md "wikilink")》中所說的“牟尼”，也是屬於沙門中的一種。

在公元前第七、八世紀，興起了《[奧義書](../Page/奧義書.md "wikilink")》信仰，它與婆羅門教信仰不同，受到沙門傳統的影響，他們相信輪迴業報，崇尚[禪定苦行](../Page/禪定.md "wikilink")，但是他們也相信古婆羅門經典，追求[梵我合一](../Page/梵我合一.md "wikilink")。奧義書信仰以秘密傳授的方式，主要流傳在[剎帝利階層中](../Page/剎帝利.md "wikilink")，後者對婆羅門階級不滿，認為宗教特權不能由他們獨佔。在後世，逐漸形成了婆羅門六派信仰中的[數論](../Page/數論_\(印度哲學\).md "wikilink")、[瑜伽二派](../Page/瑜伽.md "wikilink")。

在佛教興起之前，印度具有許多不同的宗教流派，但基本上屬於婆羅門、沙門這兩種傳統。佛陀本人曾經向數論派的一名上師阿藍迦藍學習無所有處定，向鬱頭藍弗(Udraka
Rāmaputra)學習[無想定](../Page/無想定.md "wikilink")(Asamjni
samapatti)，也曾加入苦行沙門，一天只食一顆麻麥。因此佛教興起之初，也被認為是屬於沙門團體中的一個分支。在教義上，佛教與[耆那教有許多相似的地方](../Page/耆那教.md "wikilink")，這也是因為他們同屬於沙門傳統所致。

## 語言

釋迦牟尼佛的主要活動範圍，在[恆河兩岸的](../Page/恆河.md "wikilink")[憍薩羅國](../Page/憍薩羅國.md "wikilink")、[摩揭陀國和](../Page/摩揭陀國.md "wikilink")[毗舍離國之間](../Page/毗舍離國.md "wikilink")，所以他說法使用的語言很可能是印度東部的方言[摩揭陀語](../Page/摩揭陀語.md "wikilink")。佛入涅槃後，弟子們編纂佛典時使用的語言，也應該是摩揭陀俗語；但是隨著佛教傳播地區的逐漸擴大，在各種方言的影響之下，佛教語言不可能保持純粹單一。各方言本身也在演化，學者稱摩揭陀俗語後來演變為[半摩揭陀語](../Page/半摩揭陀語.md "wikilink")，在阿育王摩崖敕令和石柱刻文被發現後，學者對於摩揭陀俗語開始有了更多的了解。

根據[南傳佛教](../Page/南傳佛教.md "wikilink")[覺音等人的說法](../Page/覺音.md "wikilink")，現存的[巴利語就是摩揭陀方言](../Page/巴利語.md "wikilink")，也就是佛陀所使用的語言。但是古印度語言學研究者認為，巴利語應該是來自印度西部的方言，與源自東部的摩揭陀語不同，但它很可能受到摩揭陀語的影響，從而接受了它的某些特徵。

佛教的理論是關於解脫的理論，語言只是工具而不是目的，所以佛陀拒絕弟子要求依婆羅門傳統以[梵語為統一的傳教語言](../Page/梵語.md "wikilink")，而允許弟子以自己的方言語音來持誦佛陀所說教法\[93\]。因此早期的佛教經典不以梵語誦持，經律到後來才混合[梵語進而出現梵語版本](../Page/梵語.md "wikilink")。

## 史學界觀點

存世最早的佛经文本[犍陀羅佛教原稿的書写时间](../Page/犍陀羅佛教原稿.md "wikilink")，在公元前1世紀至3世紀之间\[94\]，悉達多·喬達摩的事蹟，在生前及死后二百余年内，并无任何历史文獻记载\[95\]。公元前249年，[阿育王於](../Page/阿育王.md "wikilink")[蘭毘尼所立的](../Page/蘭毘尼.md "wikilink")[阿育王石柱上](../Page/阿育王石柱.md "wikilink")，有如下文字：「释迦牟尼生于此地，石栏石柱为至尊而立，蘭毘尼之税收减至八分之一...」\[96\]。

在歷史研究者看来佛陀生平的描述多属于[訴諸默認](../Page/訴諸默認.md "wikilink")，更多基于[訴諸無知的后世描述中悉達多的生平常伴随超自然现象](../Page/訴諸無知.md "wikilink")\[97\]。豪族/部落领袖之子出家成道是[沙門運動时期故事的常见主题](../Page/沙門運動.md "wikilink")，[耆那教中与喬達摩同时代的](../Page/耆那教.md "wikilink")[笩駄摩那有着非常类似的故事](../Page/笩駄摩那.md "wikilink")。

## 其他宗教中的乔达摩·悉达多

  - [印度教多數教派认为佛陀是](../Page/印度教.md "wikilink")[毗湿奴十个化身中的第九个化身](../Page/毗湿奴.md "wikilink")，他出现的目的是为了迷惑世人，让人远离[吠陀经典](../Page/吠陀.md "wikilink")。但也有个别教派认为不是这样。
  - 历史上，[基督教中有圣徒](../Page/基督教.md "wikilink")[贝尔拉姆与约瑟伐特](../Page/贝尔拉姆与约瑟伐特.md "wikilink")，被认为取材自乔达摩·悉达多的故事。

## 有關列表

### 家譜

以下為釋迦牟尼的家譜：\[98\]
\*七世祖大善生王

  - 六世祖師摩懿王
  - 高祖憂陀羅王
  - 曾祖瞿羅王
  - 祖父\[99\]，與妻子迦旋娜（Kaccanā）育有四子\[100\]。
  - 父親：前6世紀印度迦毗羅衛國[淨飯王](../Page/淨飯王.md "wikilink")，是由[迦毗羅衛城的上層階級所推選出來的執政官](../Page/迦毗羅衛城.md "wikilink")，釋迦族中一位德高望重的國王，同時也是一位[剎帝利](../Page/剎帝利.md "wikilink")(屬於武士階級的國王)。

### 家庭

  - 生母：拘利族天臂城主善覺大王的胞妹[摩耶](../Page/摩耶夫人.md "wikilink")([大幻化夫人](../Page/大幻化夫人.md "wikilink")，天示城善悟王的女兒)。生[釋迦牟尼](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")，產後七日病逝。
  - 繼母、姨母或乳母：[摩訶波闍波提·瞿曇彌](../Page/摩訶波闍波提·瞿曇彌.md "wikilink")（Mahāprajāpati
    Gautamī，也譯為「大愛道·瞿曇彌」）。[大幻化夫人之妹](../Page/大幻化夫人.md "wikilink")，天示城善悟王的女兒。大乘佛教佛陀傳記說大愛道·瞿曇彌是[釋迦牟尼的姨母](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")。
  - 姊妹：公主難陀，[淨飯王所生](../Page/淨飯王.md "wikilink")，母不詳。
  - 弟弟：王子難陀，[淨飯王所生](../Page/淨飯王.md "wikilink")，母不詳。
  - 正妻：[耶輸陀羅](../Page/耶輸陀羅.md "wikilink")，释迦牟尼佛的表妹。與释迦牟尼結婚並育有一子[羅睺羅](../Page/羅睺羅.md "wikilink")。
  - 長子：[羅睺羅](../Page/羅睺羅.md "wikilink")，7歲出家，成為释迦牟尼的弟子之一。
  - 另有兩名夫人虞閉迦、蜜里誐惹\[101\]，皆無子女。

### 父系親戚

  - 姑婆耶输陀罗（與釋迦牟尼妻子同名，祖父师子颊王之妹），婚配天臂城主阿拏釋迦王\[102\]
  - 二叔白飯王，育有2子\[103\]\[104\]
      - 堂兄[提婆达多](../Page/提婆达多.md "wikilink")
      - 堂弟[阿難](../Page/阿難.md "wikilink")（[十大弟子之一](../Page/十大弟子.md "wikilink")）
  - 三叔斛飯王，育有2子\[105\]\[106\]
      - 堂弟[摩诃男](../Page/摩诃男.md "wikilink")（[五比丘之一](../Page/五比丘.md "wikilink")）
      - 堂弟[阿尼律陀](../Page/阿尼律陀.md "wikilink")（[十大弟子之一](../Page/十大弟子.md "wikilink")）
  - 四叔甘露飯王，育有2子\[107\]\[108\]
      - 堂弟婆娑
      - 堂弟[跋提](../Page/跋提.md "wikilink")（即小賢，[五比丘之一](../Page/五比丘.md "wikilink")）
  - 姑姑甘露（善覺王妃）\[109\]

### 母系親戚

外公天臂城主阿拏释迦王，婚配外婆耶输陀罗，育有三名舅舅、一名姨姨：

  - 大舅天臂城主善觉王
      - 表弟提婆
      - 表妹兼妻子[耶输陀罗](../Page/耶输陀罗.md "wikilink")
  - 二舅[阿若憍陈如](../Page/阿若憍陈如.md "wikilink")（[摩耶夫人之弟](../Page/摩耶夫人.md "wikilink")、[五比丘之一](../Page/五比丘.md "wikilink")）\[110\]
  - 三舅十力迦葉（[摩耶夫人之弟](../Page/摩耶夫人.md "wikilink")）\[111\]
  - 小姨[摩诃波阇波提](../Page/摩诃波阇波提.md "wikilink")
  - 親戚[阿说示](../Page/阿说示.md "wikilink")（[五比丘之一](../Page/五比丘.md "wikilink")）\[112\]

### 師長

  - 文化導師：毘奢婆蜜多罗\[113\]
  - 武藝導師：羼提提婆\[114\]

## 文藝作品

  - 《[西遊記](../Page/西遊記.md "wikilink")》中的[如來佛祖](../Page/如來佛祖.md "wikilink")。
  - 日本漫畫家[手塚治虫漫畫作品](../Page/手塚治虫.md "wikilink")《[佛陀](../Page/佛陀_\(漫畫\).md "wikilink")》(1972年)
  - 《[小活佛](../Page/小活佛.md "wikilink")》（1993年），由[基努·李維飾演成年](../Page/基努·李維.md "wikilink")[悉達多太子直至證道成佛](../Page/悉達多.md "wikilink")。
  - 《[如來神掌](../Page/如來神掌.md "wikilink")》(為一種虛構之武功)之系列影視劇作品，如周星馳《功夫》電影中主角受火雲邪神撞擊飛至空中，見雲朵現出[佛陀相而悟出此掌法](../Page/佛陀.md "wikilink")。
  - 「[浴佛節](../Page/浴佛節.md "wikilink")」所供之佛像，多取幼年時悉達多太子一手指天、一手指地之形象。
  - 電視布袋戲劇《[霹靂布袋戲](../Page/霹靂布袋戲.md "wikilink")》之〈霹靂俠影〉系列中之經典角色「佛劍分說」，該劇中歸為三教之[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")，故其形相取自[佛陀相之螺旋髮髻](../Page/佛陀.md "wikilink")。
  - 《[聖☆哥傳](../Page/聖☆哥傳.md "wikilink")》為日本動漫之一，主角之一即是釋迦牟尼，另一個主角是[耶穌](../Page/耶穌.md "wikilink")。

## 註釋與引用

## 外部連結

  - [佛陀的緣起](http://www.budaedu.org/budaedu/buda1_11.php)
  - [佛陀釋迦牟尼生平](https://studybuddhism.com/web/zh_TW/archives/approaching_buddhism/teachers/lineage_masters/life_shakyamuni_buddha.html)
  - [南傳經典中的佛傳](https://studybuddhism.com/web/zh_TW/archives/approaching_buddhism/teachers/lineage_masters/life_buddha_pali_canon.html)
  - [釋迦牟尼佛傳原典選集](http://www.ss.ncu.edu.tw/~calin/textbook2008/S1.pdf)
  - [印順法師對佛教傳說的理解與運用](http://www.drnh.gov.tw/ImagesPost/220ce313-6563-41c5-ba3a-2acd58dc4b3f/ae6f6f7f-a57e-4bda-9db5-9d99a6f5f57c_ALLFILES.pdf)
  - [鹿野苑佛陀說法像](http://www.lopon.org.tw/teachings/page2_1.aspx?cid=100&lid=101&id=5389)

## 參見

  - [佛](../Page/佛.md "wikilink")
  - [佛教](../Page/佛教.md "wikilink")
  - [如來](../Page/如來.md "wikilink")
  - [三世佛](../Page/三世佛.md "wikilink")
  - [十大弟子](../Page/十大弟子.md "wikilink")

{{-}}

[G](../Category/佛.md "wikilink") [释迦牟尼](../Category/释迦牟尼.md "wikilink")
[Category:印度貴族](../Category/印度貴族.md "wikilink")
[Category:宗教創始人](../Category/宗教創始人.md "wikilink")

1.
2.  《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：「爾時，變金色仙人於明旦時來看喬答摩。見其命過。復見地上卵破。尋童子跡至甘蔗園中。見其童子。爾時仙人入定觀察。此二童子從何而來。是誰之子。即知是彼喬答摩體胤。便生愛念。將二童子還其住處。每日撫養漸漸長大。即為立名。號曰**暖生**。因此稱為**日種**。復緣喬答摩體胤故。亦名**喬答摩**。從本身生故。名**身生**。復於甘蔗園中得故。亦名**甘蔗種**。由此四緣故。有此四號。」

3.  《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇八經》：「一時。佛住釋氏**天現**聚落。」

4.  《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：「諸人當知。甘蔗軍將王亦名增長。有四大夫人。各生一男一女。其四王子。一名火炬面。二名大耳。三名象行。四名寶釧。……時四王子。各將其妹欲出國去。……爾時四王子。與諸人眾漸漸前行。至雪山下弶伽河側。近劫比羅仙人所住之處。……時仙報曰。汝等之妹。互相配適。王子白曰。我等不知合得以不。仙人報曰。既不同母。通許此事。……時彼仙人有神通力。隨其所樂皆得成就。即持金瓶盛滿中水。詣餘好處洒水為界。告王子曰。汝等可於此地安止。時諸王子奉仙人教已。即築城壁止住其內。彼仙人灑水為界。因此立名。為劫比羅城百姓漸多城先窄小。時有天神見此事已。便指餘處其地寬廣。即就此處別立一城。因號此城。名為天示。時諸王子總集籌議。為我父王娶後妻故。令我兄弟出離本國。我等諸人應共立契。自今以後唯娶一婦更不娶餘。爾時增長王問群臣曰。我之四子今何所在。群臣報曰。王諸子等因有過故。王令出國。并諸姊妹今者見在雪山之下天示城中。自廣營城邑。增長王曰。我諸子等。豈能如此**自成就**不。群臣報曰能。時增長王即大踊躍。端坐舉手告諸臣曰。**我子大能**。我子大能。由大威德言大能。大能故。得**釋迦**名。」
    《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[阿摩晝經](../Page/阿摩晝經.md "wikilink")》：「爾時。世尊告阿摩晝。乃往過去久遠世時。有王名聲摩。王有四子。一名面光。二名象食。三名路指。四名莊嚴。其王四子少有所犯。王擯出國到雪山南。住直樹林中。其四子母及諸家屬。皆追念之。即共集議。詣聲摩王所。白言。大王。當知我等與四子別久。欲往看視。王即告曰。欲往隨意。時。母眷屬聞王教已。即詣雪山南直樹林中。到四子所。時諸母言。我女與汝子。汝女與我子。即相配匹遂成夫婦。後生男子。容貌端正。時。聲摩王聞其四子諸母與女共為夫婦。生子端正。王即歡喜。而發此言。此真釋子。真釋童子。**能自存立**。因此名釋(釋。秦言能在直樹林。故名釋。釋。秦言亦言直)。聲摩王即釋種先也。」

5.  《翻譯名義集》-{卷}-一：「故佛諸文姓有六種，一、瞿曇，二、甘蔗，三、日種，四、釋迦，五、舍夷，六、剎利，今具釋之。瞿曇，或憍曇彌，或俱譚。西域記-{云}-：喬達摩，舊-{云}-瞿曇，訛略也。古翻甘蔗、泥土等。南山曰：非也。瞿曇，星名，**從星立稱**。至于後代，改姓釋迦。慈恩-{云}-：釋迦之群望也。文句曰：瞿曇，此-{云}-純淑，應法師翻為『地最勝』，謂除天外，人類中此族最勝。」

6.  《[佛本行集經](../Page/佛本行集經.md "wikilink")》：「時苷蔗王。為自所愛諸王子故。心思欲見。意情歡喜。而發是言。彼諸王子。能立國計。大好治化。彼等王子。是故立姓。稱為釋迦。以釋迦住大樹蓊蔚枝條之下。是故名為奢夷耆耶。以其本於迦毘羅仙處所住故。因城立名。故名迦毘羅婆蘇都。」
    [智顗](../Page/智顗.md "wikilink")《[法華文句](../Page/法華文句.md "wikilink")》：「瞿曇，此言純淑，亦名舍夷；舍夷者，貴姓也。」
    《翻譯名義集》-{卷}-一：「舍夷，《文句》云：『舍夷者，貴姓也。』此名訛略，正云奢夷耆耶，《本行經》云：『以住釋迦大樹蓊欝枝條之林。是故名為奢夷耆耶。』此以其處而立於姓，故國名舍夷。」

7.  《大唐西域記》卷七：「薩婆曷剌他悉陀（），唐言**一切義成**，舊曰悉達多（），訛略也。」這應是由於[方言不同](../Page/方言.md "wikilink")，使得佛陀有不同名字的傳出

8.  《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：「菩薩生時。五百宮人各生一男。謂贊鐸迦而為上首。五百宮人各生一女。旃尼而為上首。五百大臣各生一男。鄔陀夷而為上首。有五百象各生一子。報灑陀子而為上首。五百馬各生一子。馬囉呵馬子而為上首。五百寶藏自開出現。四方諸國王等悉皆降伏。常獻種種雜物而來奉事。爾時大臣見是相已。來白大王。王聞此事便深思念。我今此子。成就一切諸善事業。因此大王號此太子。名為**成就一切事**。是故菩薩初得此名。時劫比羅城有一藥叉。名為釋迦增長。城內若有釋迦族類。生得男女。先將向彼藥叉。而為作禮。……時淨飯王作思念曰。此住劫比羅城諸釋種等。性懷獷烈。心意兇暴。多起人我。堅鞕惡性。彼見太子入城。皆如牟尼。**默然而住**。以此緣故。可呼太子名為**釋迦牟尼**。時釋迦牟尼菩薩。至藥叉廟所。彼釋迦增長藥叉。遙見菩薩漸近廟所。即從座起。五體投地。頂禮菩薩。眾人見已。甚大驚怪。即往淨飯王所白言。大王。今藥叉神。遙見太子。從廟而出。頂禮雙足。時王聞已。甚大歡喜。作如是言。若天神禮拜太子故。知是天中天。以此緣故。號為**天中天**。……時淨飯王。見此事已便作是念。而此菩薩一指鉤器。五百大象悉皆却退。若用兩手必敵一千。是故號之名**千象力**。此是菩薩第四名號。」

9.  《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：「爾時世尊說此頌已。詣迦施那國波羅痆斯城仙人墮處施鹿林中。是時五人在彼林中。……就座而坐。五人供養。未知世尊得成正覺。心生輕慢。所有言說皆喚如來在俗名號。或喚喬答摩。或喚具壽。或喚種族。是時世尊。見毀呰已。告五人曰。於如來處。莫喚俗姓喬答摩、具壽、種族、名字。若如是毀呰如來者。失大利益。生生之處。於長夜中而受苦惱。何以故。若復有人。頻喚如來俗姓名號等。彼無智人。生生之處。失大利益。常受苦惱。汝等應知。自今以去。於如來所莫喚俗姓。」

10. 《翻譯名義集》-{卷}-一：「釋迦牟尼，摭華-{云}-。此-{云}-能仁寂默。」

11. 《釋迦文佛頌並引》宋.蘇軾　端明殿學士兼翰林侍讀學士蘇軾，為亡妻同安郡君王氏閏之，請奉議郎李公麟敬畫釋迦文佛及十大弟子。元祐八年十一月十一日，設水陸道場供養。軾拜手稽首而作頌曰：「我願世尊，足指按地。三千大千，凈琉璃色。其中眾生，靡不解脫。如日出時，眠者皆作。如雷震時，蟄者皆動。同證無上，永不退轉。」

12. 《八十華嚴》-{卷}-十二〈如來名號品〉：「諸佛子！如來於此四天下中，或名『一切義成』，或名『圓滿月』，或名『師子吼』，或名『釋迦牟尼佛』，或名『第七仙』，或名『毘盧遮那』，或名『瞿曇氏』，或名『大沙門』，或名『最勝』，或名『導師』。如是等，其數十千，令諸眾生，各別知見。」

13. [渥德尔、王世安 (2000)](../Page/#India.md "wikilink")，47-48页

14.
15. 《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：「由此因緣立為地主。爾時地主見彼諸人。若有過者如法治罰。若無犯者如法養育。爾時眾人所種之田。各各依法。六分之中與其一分。眾既同意。立為地主。故得太同意名。能擁護劣弱。故得**剎帝利**名。如法治國。能令一切眾生歡喜。戒行智慧。故號為**大同意王**。其王立時眾人相呼。為有情大同意王。」
    《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[小緣經](../Page/小緣經.md "wikilink")》：「時。彼眾中自選一人。形體長大。顏貌端正。有威德者。而語之言。汝今為我等作平等主。應護者護。應責者責。應遣者遣。當共集米。以相供給。時。彼一人聞眾人言。即與為主。斷理諍訟。眾人即共集米供給。時。彼一人復以善言慰勞眾人。眾人聞已。皆大歡喜。皆共稱言。善哉。大王。善哉。大王。於是。世間便有王名。以正法治民。故名剎利。於是世間始有剎利名生。」
    《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")》：「如是器世間成已。有諸有情。從極淨光天眾同分沒來生此中。餘如前說。……復從此緣諸有情類更相顧眄便起愛染。次由能感男女業故。一分有情男根生起。一分有情女根生起。遞相陵犯起諸邪行。遂為他人之所訶呰。方造室宅以自隱蔽。復由攝受粳稻因故。遂於其地復起攝受。由此緣已更相爭奪。不與取法從此而生。即由此緣立司契者。彼最初王名**大等意**。如是便有剎帝利眾、婆羅門眾、吠舍眾、戍陀羅眾。出現世間。漸次因緣如經廣說。」
    [遁倫](../Page/遁倫.md "wikilink")《[瑜伽論記](../Page/瑜伽論記.md "wikilink")》：「司契者。司謂衙府。契謂要限。則官長也。**摩訶三末多**。此云大等意。大眾齊等意樂。共同立以為尊者也。亦名差摩塞縛彌。此云田主。諸剎帝利種此後也。」

16. 《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·梵志品·婆羅婆堂經》：「世尊問曰：婆私吒！於意云何？若諸釋，下意愛敬，至重供養，奉事於[波斯匿](../Page/波斯匿.md "wikilink")[拘娑羅王](../Page/拘娑羅.md "wikilink")。如是波斯匿拘娑羅王，則於我身，下意愛敬，至重供養，奉事我耶？答：世尊曰，諸釋，下意愛敬，至重供養，奉事於波斯匿拘娑羅王者，此無奇特；若波斯匿拘娑羅王，下意愛敬，至重供養，奉事於世尊者，此甚奇特。世尊告曰：婆私吒！波斯匿拘娑羅王，不如是意，而於我身，下意愛敬，至重供養，奉事於我；沙門瞿曇，種族極高，我種族下；沙門瞿曇，財寶甚多，我財寶少；沙門瞿曇形色至妙，我色不妙；沙門瞿曇有大威神，我威神小；沙門瞿曇有善智慧，我有惡智。婆私吒！但波斯匿拘娑羅王，愛敬於法，至重供養，為奉事故，而於我身，下意愛敬，至重供養，奉事於我。」
    《[巴利文大藏经](../Page/巴利文大藏经.md "wikilink")·[小部](../Page/小部_\(佛經\).md "wikilink")·[经集](../Page/经集.md "wikilink")·大品·出家经》：「
    雪山山腹是故居，[憍薩羅國往昔住](../Page/憍薩羅國.md "wikilink")，具備財寶勇進者，端方正直一民族。
    彼之族姓為日種，彼之生族曰釋迦，由彼家族我出家，非為冀求諸欲者。」
    该经中讲述释迦牟尼与摩揭陀國频毗沙罗王的对话。

17. [玄奘譯為劫比羅伐窣堵國](../Page/玄奘.md "wikilink")（，在今[尼泊爾南部的提羅拉科特附近](../Page/尼泊爾.md "wikilink")）。

18.
19. 《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》。

20. 《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：「爾時夫人其念便息。又復思惟。……欲於父王園苑中居止。便告王曰。王聞是語。即令使者往善悟王處報云。今摩耶夫人。意欲就彼父王藍毘尼園中居止。王聞是語。便即差人。敷設掃洒。令摩耶夫人及諸侍從婇女。詣藍毘尼園。而為遊觀。乃見一無憂樹。花葉滋茂。夫人欲生太子。便手攀其樹枝。時天帝釋。知菩薩母心懷慚恥。多人眾中不能即誕其子。便作方便。發大風雨。令諸人眾各自分散。是時帝釋。化作老嬭立夫人前。夫人即生。……從胎出時。無諸濃血及餘穢惡。其菩薩母欲產之時。不坐不臥攀樹而立。無諸苦惱後有。菩薩常法。」

21. 《[巴利文大藏经](../Page/巴利文大藏经.md "wikilink")·[小部](../Page/小部_\(佛經\).md "wikilink")·[经集](../Page/经集.md "wikilink")·大品·那罗迦经》：「
    聞諸天聲仙人急，下降淨飯王宮廷，坐其處告釋迦眾，我今欲見此童子。
    釋迦族等爐金工，鍛練輝耀如金黃，高貴容貌童子麗，為阿私陀仙人見。
    輝耀行空如火焰，清淨霽雲如滿月，照曜大地如秋陽，阿私陀仙生歡喜。
    諸天有骨千圓輪，空中護持有傘蓋，金柄拂塵上下扇，不見持拂傘蓋人。
    黑妙結髮斯見已，頭上白傘為翳遮，如錦毯中之黃金，躍踴喜心抱太子。
    彼通真言及相好，抱取釋迦驗牛王，欣樂心發感歎聲，人間無上最上者。
    隨念自己將終時，仙人怏怏眼流淚，釋迦族見仙人泣，莫非童子有障礙。」

22. 《[巴利文大藏经](../Page/巴利文大藏经.md "wikilink")·[小部](../Page/小部_\(佛經\).md "wikilink")·[经集](../Page/经集.md "wikilink")·大品·那罗迦经》：「
    仙人告慰釋迦族，我非隨念子不利，童子絕無任何障，彼非凡庸善留意。
    童子得成無上覺，得見最上之清淨，彼之梵行廣弘通，憐愍眾生-{轉}--{法}--{輪}-。
    然我餘命不久世，正覺之前我命終，無等之法我不聞，我心故此苦惱痛。」

23. 《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·心品·瞿曇彌經》：「爾時，**摩訶簸邏闍鉢提瞿曇彌**，持新金縷黃色衣，往詣佛所，稽首佛足，却住一面，白曰：世尊！此新金縷黃色衣，我自為世尊作，慈愍我故，願垂納受。世尊告曰：瞿曇彌！持此衣施比丘眾，施比丘眾已，便供養我，亦供養眾。**大生主瞿曇彌**至再三白曰：世尊！此新金縷黃色衣，我自為世尊作，慈愍我故，願垂納受。世尊亦至再三告曰：瞿曇彌！持此衣施比丘眾，施比丘眾已，便供養我，亦供養眾。爾時，尊者阿難立世尊後執拂侍佛，於是，尊者阿難白曰：世尊！此大生主瞿曇彌，於世尊多所饒益，世尊母命終後，乳養世尊。世尊告曰：如是，阿難！如是，阿難！大生主瞿曇彌，實於我多所饒益，我母命終，後乳養於我。」
    《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·林品·瞿曇彌經》：「尊者阿難復白曰：世尊！**瞿曇彌大愛**，為世尊多所饒益，所以者何？世尊母亡後，瞿曇彌大愛，鞠養世尊。世尊告曰：如是，阿難！如是，阿難！瞿曇彌大愛，多饒益我，謂母亡後，鞠養於我。」
    [馬鳴](../Page/馬鳴.md "wikilink")《[佛所行讚](../Page/佛所行讚.md "wikilink")》：「時摩耶夫人，見其所生子，端正如天童，眾美悉備足，過喜不自勝，命終生天上。**大愛瞿曇彌**，見太子天童，德貌世奇挺，既生母命終，愛育如其子，子敬亦如母。」

24. 《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：「時彼大王。即將太子還於本宮。令宮乳母依時養育。彼乳母等甚大歡喜。即以雙手。於父王邊捧受太子。在宮閣內勤加養育。……其菩薩母產菩薩已。七日命終生三十三天。菩薩常法。……爾時菩薩坐於嬭母膝上。於金槃中食香稻飯。極多不息。嬭母見多遂奪食器。菩薩以手捻其金槃。其嬭母不能奪此食器。乃至八嬭母奪此食器。亦皆不得。」
    《[佛本行經](../Page/佛本行經.md "wikilink")》：「乳母收養，如育嬰孩。請諸舊德，曉事母人；圍衛擁護，不離左右。」

25. 《[普曜經](../Page/普曜經.md "wikilink")》：「又今太子轉當長大，誰能養育令長大乎？皆和共議：唯大愛道能育慈心，推燥居濕飲食乳哺使長大耳。**[大愛道](../Page/大愛道.md "wikilink")**者，太子姨母，**清淨無夫**，是能堪任常不遠離。時白淨王，與諸釋種和同共往，詣大愛道說是意故：太子母終，爾時姨母乳哺令長。時大愛道則然可之。」
    《[方廣大莊嚴經](../Page/方廣大莊嚴經.md "wikilink")》：「諸釋耆舊咸作是言。汝等年少色盛心舉。不堪依時養育太子。[摩訶波闍波提](../Page/摩訶波闍波提.md "wikilink")。親則姨母有慈有惠。唯此一人堪能養育。是諸釋種皆共和合。請摩訶波闍波提。為養育主。時輸檀王躬抱菩薩。付於姨母而告之言。善來夫人當為其母。摩訶波闍波提奉王勅已。命三十二養育之母。」
    《[佛本行集經](../Page/佛本行集經.md "wikilink")》：「時迦毘羅。相去不遠。復有一城。名曰天臂。彼天臂城。有一釋種。豪貴長者。名為善覺。……生於八女。一名為意。……八名[摩訶波闍波提](../Page/摩訶波闍波提.md "wikilink")(隋言大慧。亦云梵天)。……時淨飯王。聞是語已。作如是言。我今當索是女作妃。令我苷蔗轉輪聖王苗裔不絕(此是律家作如是說。又言大慧是菩薩母者。此依阿波陀那經文。又言輸頭檀王是我之父。摩耶夫人是我之母。如阿波陀那經說。撿諸經文。此義是實)。時淨飯王。即遣使人。往詣善覺大長者家。求索大慧。為我作於波闍波提(波闍波提者隋言生活本)。……一時迎取八女向宮。至於宮已。即納二女。自用為妃。其二女者。第一名為意。及以第八名大慧者。自餘六女。分與三弟。」
    「時釋種族。語彼婦言。汝等一切。年少盛壯。意耽色慾。汝等不能依時養育。亦復不能依法慈憐。唯此**[摩訶波闍波提](../Page/摩訶波闍波提.md "wikilink")**。親是童子真正姨母。是故堪能將息養育童子之身。亦復堪能奉事大王。彼諸釋種。一切和合。勸彼摩訶波闍波提。為母養育。」

26. 《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·柔軟經》：世尊告諸比丘。自我昔日出家學道。為從優遊．從容閑樂．極柔輭來。我在父王悅頭檀家時。為我造作種種宮殿。春殿．夏殿及以冬殿。

27. 《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：時**執仗**釋種有一童女。名**耶輸陀羅**。容色端正世所希有。……群臣諸人遞相謂曰。此耶輸陀羅。族姓尊貴顏容具足。於諸女中最為殊勝。堪為太子宮中侍衛。群臣諸人同議斯已。向淨飯王具陳此事。時王即遣二婇女。圍遶耶輸陀羅。入太子宮內。……彼時菩薩有三夫人。一名**鹿王**。二名**喬比迦**。三名耶輸陀羅。其耶輸陀羅最為上首。其三夫人各有二萬婇女。前後圍繞在於宮內。
    《[佛說眾許摩訶帝經](../Page/佛說眾許摩訶帝經.md "wikilink")》：太子見是童女福相殊勝身有光明，心大歡喜下師子座，依古儀禮，互相設拜，拜已復坐合掌恭肅。時僚等俱白王言：「如是童女諸相具足，福德深厚，堪與太子為其夫人。」王即詔命二萬童女，圍繞**耶輸陀羅**同入宮室。……爾時太子有三夫人：耶輸陀羅、**虞閉迦**、**蜜里誐惹**；及六萬宮人朝夕供侍。
    《[佛說十二遊經](../Page/佛說十二遊經.md "wikilink")》：**瞿夷**者，是太子第一夫人，其父名水光長者；太子第二夫人，生羅云者，名**耶惟檀**，其父名移施長者；第三夫人名**鹿野**，其父名釋長者。以有三婦故，太子父王為立三時殿。殿有二萬婇女，三殿凡有六萬婇女，以太子當作遮迦越王故，置有六萬婇女。
    《[佛本行集經](../Page/佛本行集經.md "wikilink")》：爾時大臣**摩訶那摩**。見於太子一切技藝。勝妙智能。最為上首。而作是言。唯願太子。受我懺悔。我於先時。謂言太子不解多種技巧藝能。令我心疑不嫁女與。我今已知。願受我女。用以為妃。爾時太子占良善日及吉宿時。稱自家資。而辦具度。持大王勢。將大王威。而用迎納**耶輸陀羅**。以諸瓔珞。莊嚴其身。又復共於五百婇女。相隨而往。迎取入宮。共相娛樂。受五欲樂。……時淨飯王。為其太子立三等宮。以擬安置於太子故。第一宮內。所有婇女。當於初夜。侍衛太子。第二宮內。其諸婇女。於夜半時。供承太子。第三宮內。諸婇女輩。於後夜時。侍奉太子。其第一宮。耶輸陀羅。最為上首。二萬婇女。圍繞侍立。第二宮中。**摩奴陀羅**(隋言意持)而為上首。諸師復言。此意持妃。唯聞其名。不見現在及往緣事。第三宮內。即**瞿多彌**。而為上首。如是次第。侍御太子。諸婇女等。合有六萬。
    《[修行本起經](../Page/修行本起經.md "wikilink")》：有小國王，名**須波佛**(漢言善覺)，有女名**裘夷**，端正皎潔天下少雙。……於是善覺，嚴辦送女，詣太子宮，眾伎侍從，凡二萬人，晝夜娛樂，絕世之音。……即復為娉妙女，一名**眾稱味**，二名**常樂意**。其一夫人者，二萬婇女，三夫人者，凡有六萬婇女，端正妙好，天女無異。

28. 《[佛所行讚](../Page/佛所行讚.md "wikilink")》：廣訪名豪族。風教禮義門。容姿端正女。名**耶輪陀羅**。應嫂太子妃。……賢妃美容貌。窈窕淑妙姿。瓌艷若天后。同處日夜歡。……時白淨太子。賢妃耶輸陀。年並漸長大。孕生羅睺羅。白淨王自念。太子已生子。歷世相繼嗣。正化無終極。太子既生子。愛子與我同。不復慮出家。但當力修善。
    《[佛本行經](../Page/佛本行經.md "wikilink")》：**執杖**釋種女，姿貌如天女；心忍辱如地，面暉如月滿。古聖王苗裔，相應玉女寶；德廣覆天下，除憂如天樂。持重有智慧，相好容貌光；名稱最第一，是故號**除稱**。……合宮盡歡喜，皆共同舉聲；稱曰真得妃，莫不同甚歡。如是歌稱聲，斯須流聞王；王聞甚歡悅，重賜名**寶珍**。
    《[佛說普曜經](../Page/佛說普曜經.md "wikilink")》：於斯**執杖**釋種以女**俱夷**送詣白淨王宮，為菩薩妃；隨世習俗現相娛樂，婇女八萬四千，俱夷為尊。
    《[方廣大莊嚴經](../Page/方廣大莊嚴經.md "wikilink")》：於迦毘羅城求訪如是令德之女。有一大臣名為**執杖**。其人有女名**耶輸陀羅**。相好端嚴姝妙第一。不長不短不麁不細。非白非黑具足婦容。猶如寶女。……（菩薩）人間一切伎能及過人上。諸天伎藝。皆悉通達。於是執杖大臣白輸檀王及諸釋種一切眾會言。我今以女為太子妃。佛告諸比丘。爾時菩薩。隨順世法現處宮中。八萬四千婇女娛樂而住。耶輸陀羅為第一妃。
    《[佛說太子瑞應本起經](../Page/佛說太子瑞應本起經.md "wikilink")》：太子至年十七，王為納妃，簡閱國中名女數千，無可意者。最後一女，名曰**瞿夷**，端正好潔，天下第一；賢才過人，禮義備舉，是則宿命賣華女也。
    《[異出菩薩本起經](../Page/異出菩薩本起經.md "wikilink")》：王為太子，閱一國中女，得數十萬女，令太子目閱視之訖，無有可太子意者，最後一女，名曰**俱夷**，太子曰：「吾欲娶是女。」王即為太子娶之。
    《[過去現在因果經](../Page/過去現在因果經.md "wikilink")》：有一釋種婆羅門，名**摩訶那摩**，其人有女，名**耶輸陀羅**，顏容端正，聰明智慧，賢才過人，禮儀備舉，有如是德，堪太子妃。……王即令諸臣擇採吉日，遣車萬乘，而往迎之。既至宮已，具足太子婚姻之禮，又復更增諸妓女眾，晝夜娛樂。

29. 《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[大本經](../Page/大本經.md "wikilink")》：今我有子。名曰[羅睺羅](../Page/羅睺羅.md "wikilink")。
    《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：時城中諸釋婦女。聞佛將徒眾入城乞食。各開窓戶看佛乞食。時[羅睺羅母在樓殿上聞佛入城乞食](../Page/羅睺羅.md "wikilink")。心自念言。本在家時。著天冠瓔珞。乘七寶輦輿。千乘萬騎。前後圍遶出入。今者剃除鬚髮著袈裟。持鉢乞食。我今觀看為好以不。作是念已。即開窓看。遙見佛放五色光。其光照地。猶若融金。**耶輸陀羅**見已。即入白王言。王兒今者入城乞食。
    《[根本說一切有部毘奈耶破僧事](../Page/根本說一切有部毘奈耶破僧事.md "wikilink")》：爾時菩薩。在於宮內嬉戲之處。私自念言。我今有三夫人及六萬婇女。若不與其為俗樂者。恐諸外人云。我不是丈夫。我今當與**耶輸陀羅**共為娛樂。其耶輸陀羅因即有娠。……釋迦牟尼今不捨命。見證無上正智。時淨飯王及諸眷屬。并劫比羅城人眾。聞此語已不勝歡躍。時耶輸陀羅。聞世尊菩薩證無上智。生憙悅曰。誕一息。斛飯王亦生一息。于時[月蝕](../Page/月蝕.md "wikilink")。淨飯王見此盛事。甚大歡喜慶悅充滿。……會諸群臣。為耶輸陀羅所生之息。而立其名。內宮侍女前白王曰。此子生時羅怙障月。因此應以為名[羅怙羅](../Page/羅怙羅.md "wikilink")。

30. 《[大史](../Page/大史.md "wikilink")》：悉诃萨罗王的子孙是八万二千个王，阇耶斯那是最后一个。他们都是迦毘罗卫的著名的释迦王。师子颊大王是阇耶斯那的亲生子。阇耶斯那的女儿叫[耶输陀罗](../Page/耶输陀罗.md "wikilink")。天臂城的国王叫天臂释迦。鸯惹诺和迦遮那是他的两个孩子。迦遮那是师子颊王的王后。释迦族鸯惹诺王的王后是[耶输陀罗](../Page/耶输陀罗.md "wikilink")。鸯惹诺王的两位公主是[摩耶和](../Page/摩耶.md "wikilink")[波阇波提](../Page/波阇波提.md "wikilink")。两个儿子是檀咤巴尼（，執杖）和释氏[善觉](../Page/善覺王.md "wikilink")。而师子颊王有五个儿子和两个女儿。[净饭](../Page/淨飯王.md "wikilink")、斛饭、释饭、白饭、甘露饭，以及阿蜜多、钵蜜多，五男二女。释氏善觉的第一个妃子是阿蜜多，她有两个孩子：**跋陀迦遮那**和[提婆达多](../Page/提婆达多.md "wikilink")。摩耶和波阇波提都是净饭王的王妃。净饭大王和摩耶的王子就是我们的胜者。大牟尼出生在从未间断的摩诃三末多世系之中，他在所有剎帝利之上。菩萨悉达多太子的夫人是跋陀迦遮那（），她的儿子是[罗睺罗](../Page/罗睺罗.md "wikilink")。
    《[佛說處處經](../Page/佛說處處經.md "wikilink")》：佛**姑子**名**須那察多**（善星）。隨侍佛八年便生念。與我兄弟俱行。而獨端正有三十二相。便惡意生。隨佛後掃佛迹。不令人見佛相。復於人中說佛無道。但言語中人意耳。
    [窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[妙法蓮華經玄贊](../Page/妙法蓮華經玄贊.md "wikilink")》：經。羅睺羅母(至)亦與眷屬俱。贊曰。四內眷諸尼眾也。梵云耶戍達羅。此云持譽耶輸陀羅訛也。形容美麗近遠聞知。生育羅睺天人讚詠。故名持譽。譽美稱也。相傳釋云。是乾闥婆女。彼生兒為樂神。生女為玉女也。若稱玉女何得有子。又佛出家後持譽父母欲得將還。明非玉女。未曾有經．須達拏經．瑞應經皆云羅睺是瞿姨之子。佛有三夫人。一瞿姨。二耶輸。三鹿野。各有二萬婇女。瞿姨無子是玉女。彼經從長母為名。亦無過失。又經云佛有三子。一[善星](../Page/善星.md "wikilink")。二[優婆摩耶](../Page/優婆摩耶.md "wikilink")。三羅睺。故涅槃云善星比丘菩薩在家之子。上二尼眾各得出家。道行久成希聞妙法。有緣皆至眷屬俱來。

31. [渥德尔、王世安 (2000)](../Page/#India.md "wikilink")，49页

32.
33. 《[巴利文大藏經](../Page/巴利文大藏經.md "wikilink")·[经藏](../Page/经藏.md "wikilink")·[中部](../Page/中部_\(佛經\).md "wikilink")·圣求经》（第26經）：“诸比丘！于是而后，予于少壮有漆黑之发充满蓬勃朝气与活力青年之青春人生，于父母不乐，啼泪痛哭之中，剃除须发，着袈裟衣，从在家成为出家之行者。彼予如是为修行者，不论如何以求所有之最善，以求无上寂静最上道而往阿罗罗迦罗摩仙人之处，往而白阿罗罗迦罗摩仙人言：‘尊者迦罗摩，我愿于此法、律，以行梵行。’”

34.
35. [渥德尔、王世安 (2000)](../Page/#India.md "wikilink")，50页

36.
37.
38. [达摩难陀等](../Page/#达摩难陀.md "wikilink")，3页

39.

40. [渥德尔、王世安 (2000)](../Page/#India.md "wikilink")，51页

41. [渥德尔、王世安 (2000)](../Page/#India.md "wikilink")，57页

42.

43.

44. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《十住毘婆沙論》卷5：「轉法輪者，說四聖諦義，三轉十二相。是苦諦，是苦集，是苦滅，是至苦滅道，是名一轉四相。是苦諦應知，是苦集應斷，是苦滅應證，是至苦滅道應修，是名第二轉四相。是苦諦知已，是苦集斷已，是苦滅證已，是至苦滅道修已。是名第三轉四相。四相者，四諦中生眼、智、明、覺。有人言：聲聞乘、辟支佛乘、大乘，是名法輪解說。是三乘義，名為轉法輪。」

45. 《[長部](../Page/長部_\(佛經\).md "wikilink")·[大般涅槃經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：阿難！我已老、衰耄矣！我之旅路將盡、年壽將滿，年齡已八十矣。
    《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[遊行經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：吾已老矣。年粗八十。

46. 《[長部](../Page/長部_\(佛經\).md "wikilink")·[大般涅槃經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：時，世尊與大比丘眾俱，往赴竹林村，至已，世尊住於竹林村。爾時，世尊告諸比丘曰：「諸比丘！汝等各自行往毘舍離近處，於朋友、知識或知己之處雨安居。我亦當在此竹林村入雨安居。」諸比丘應諾世尊：「唯然，世尊。」而往毘舍離之近處，於朋友、知識或知己之處入雨安居。世尊亦於竹林村入雨安居。世尊於此入雨安居時，忽患激痛之痢病，幾乎近於絕命。
    《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[遊行經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：爾時。世尊即從座起。詣於講堂。就座而坐。告諸比丘。此土飢饉。乞求難得。汝等宜各分部。隨所知識。詣毘舍離及越祇國。於彼安居。可以無乏。吾獨與阿難於此安居。所以然者。恐有短乏。是時。諸比丘受教即行。佛與阿難獨留。於後夏安居中。佛身疾生。舉體皆痛。

47. 《[長部](../Page/長部_\(佛經\).md "wikilink")·[大般涅槃經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：爾時，世尊與尊者往赴大林重閣講堂。至已，告尊者阿難曰：「阿難！汝往告凡住毘舍離附近之諸比丘皆集於講堂。」……爾時，世尊告諸比丘曰：「諸比丘！我告汝等，諸行是因緣和合法，皆歸老朽壞滅，當精進不放逸。不久如來當般涅槃，三個月後，如來則般涅槃。」
    《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[遊行經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：爾時。世尊告阿難。俱詣香塔。在一樹下。敷座而坐。佛告阿難。香塔左右現諸比丘。普勅令集講堂。……比丘當知我於此法自身作證。布現於彼。……汝等當善受持。稱量分別。隨事修行。所以者何。如來不久。是後三月當般泥洹。

48. 《[長部](../Page/長部_\(佛經\).md "wikilink")·[大般涅槃經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：世尊告鐵匠子曰：「汝所備辦之栴檀樹菌茸供奉與我，備辦其他之嚼食、噉食，供奉與諸比丘！」鐵匠子准陀應諾世尊：「唯然，世尊。」則從所備辦之栴檀樹菌茸，供奉世尊，其他之嚼食、噉食供奉諸比丘。爾時世尊言鐵匠子准陀曰．「准陀所剩餘之菌茸，應埋藏於洞穴。准陀！我於天界、魔界、梵天界，或沙門、婆羅門及天、人之間。除如來之外，不見有人食此茸物能消化者。」
    《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[遊行經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：是時。周那尋設飲食。供佛及僧。別煮栴檀樹耳。**世所奇珍**。獨奉世尊。
    食用鐵匠純陀（Cunda）進獻的糕饼與「栴檀樹菌茸」（），Franke 将此字译为「柔软的公猪肉」；Arthur Waley
    则对此字作了下列四种解释：猪吃的软食、猪所嗜吃的食物、猪肉中最软的部分，被猪所踏碎的食物。（K.T.S.
    萨罗着：〈古印度佛教的不杀生思想〉）
    [宇井伯壽](../Page/宇井伯壽.md "wikilink")《關於阿含經成立之考察》：偈中有旃檀樹耳是從漢譯，這是一種菌類。原語是Sukara-maddava，現代學者譯成豚肉、豚之乾肉或是菌類。巴利系的古代注釋解釋為豚的嫩肉，而引用此解釋的注釋書又說有人認為並非豚肉而是竹筍;又有人說為菌類;更有人說是一種食物(ekam
    rasāyatanam) (Udāna edited by Steinthal, p.81, note
    1)由此可知，在寫此注釋書的五六世紀時，對此就已不能明確地了解。因此我從漢譯之說，採用菌類的說法。當然這並非有多數決定，而是認為在此場合，用此譯語比較穩當。學者有時採用解作豚肉的古註。此是與文學的語源作一併的解釋。更多少附以理由而主張是豚肉。雖說是古註，但因無足以令其他學者採信的根擦，才產生異說，而錄此異說的大注釋者達摩波羅(Dhammapāla)也不得取捨，未能決定。又現在的學者不明他國的古代風俗，如果只按照文字表面去解釋，是極不可靠之事，並且其他的多少理由，並不包含使人們得以承認的理由，故說應解為豚肉是有失於奇矯。這並非說我不贊成解為豚肉這一點，而是對這種研究議論的態度，不敢苟同。佛陀在吃了旃檀樹耳之後，腹得痢病之痛。原文是下痢之後(viriccamāna)，此可解為下痢不止。此一語實在是很寫實地描繪了當時的光景。

49. 《[長部](../Page/長部_\(佛經\).md "wikilink")·[大般涅槃經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：爾時，世尊食鐵匠子准陀之供食時，患重症之\[痢\]疾，痢血痛極，幾近於死。
    《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[遊行經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：爾時。周那取一小座於佛前坐。漸為說法。示教利喜已。大眾圍遶。侍從而還。中路止一樹下。告阿難言。吾患背痛。汝可敷座。

50. 《阿育王經》卷第六載王舍城第一次結集時，大迦葉對阿難舉發一連串的過失，其中包括佛索水而不與。《雜事》作以濁水供佛。

51. 《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[遊行經](../Page/大般涅槃經_\(上座部\).md "wikilink")》：八日如來生。八日佛出家。八日成菩提。八日取滅度。……二月如來生。二月佛出家。二月成菩提。八日取涅槃。
    《[佛般泥洹經](../Page/佛般泥洹經.md "wikilink")》：經曰佛以四月八日生。八日棄國。八日得道。八日滅度。
    《[般泥洹經](../Page/般泥洹經.md "wikilink")》：佛從四月八日生。四月八日捨家出。四月八日得佛道。四月八日般泥洹。
    [漢傳](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")[大乘佛教](../Page/大乘佛教.md "wikilink")《[佛說大般泥洹經](../Page/佛說大般泥洹經.md "wikilink")》：二月十五日臨般泥洹。
    《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：二月十五日平旦時入無餘涅槃。
    《[大史](../Page/大史.md "wikilink")》：在吠舍佉月月圓日，這盞世界明燈熄滅。
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：謂佛於迦栗底迦月白半八日中夜而般涅槃。爾時月輪沒於山頂。
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：一歲有十二月。晝夜增減略為二時。由減及增各六月故。然晝與夜增減相違。雖各二時而無四位。晝夜增減各一臘縛（96秒鐘）。月則各一牟呼栗多（48分鐘）。三十牟呼栗多成一晝夜。於中晝夜多少四類不同。增位極長不過十八。減位極短唯有十二。晝夜停位各有十五。謂**羯栗底迦月白半第八日**。**晝夜各十五牟呼栗多**（[秋分](../Page/秋分.md "wikilink")）。從此以後晝減夜增各一臘縛。至末伽始羅月白半第八日。夜有十六牟呼栗多。晝十四至報沙月白半第八日。夜有十七晝十三。至磨伽月白半第八日。夜有十八晝十二（[冬至](../Page/冬至.md "wikilink")）。從此以後夜減晝增各一臘縛。至頗勒窶那月白半第八日。夜有十七晝十三。至制怛羅月白半第八日。夜有十六晝十四。至**吠舍佉月白半第八日**。**晝夜各十五**（[春分](../Page/春分.md "wikilink")）。從此以後夜減晝增各一臘縛。至誓瑟搋月白半第八日。夜有十四晝十六。至阿沙茶月白半第八日。夜有十三晝十七。至室羅筏拏月白半第八日。夜有十二晝十八（[夏至](../Page/夏至.md "wikilink")）。從此以後晝減夜增各一臘縛。至婆達羅鉢陀月白半第八日。夜有十三晝十七。至阿濕縛庾闍月白半第八日。夜有十四晝十六。如是復至羯栗底迦月白半第八日。晝夜停等。是名略說時之分齊。
    [玄奘](../Page/玄奘.md "wikilink")《[大唐西域記](../Page/大唐西域記.md "wikilink")》：月盈至滿謂之白分。月虧至晦謂之黑分。黑分或十四日十五日。月有小大故也。**黑前白後合為一月**。……又分一歲以為六時。正月十六日至三月十五日。漸熱也。三月十六日至五月十五日。盛熱也。五月十六日至七月十五日。雨時也。七月十六日至九月十五日。茂時也。九月十六日至十一月十五日。漸寒也。十一月十六日至正月十五日。盛寒也。……或為四時。春夏秋冬也。春三月。謂制呾羅月。吠舍佉月。逝瑟吒月。當此從正月十六日至四月十五日。夏三月。謂頞沙荼月。室羅伐拏月。婆羅鉢陀月。當此從四月十六日至七月十五日。秋三月。謂頞濕縛庾闍月。迦剌底迦月。末伽始羅月。當此從七月十六日至十月十五日。冬三月。謂報沙月。磨袪月。頗勒窶拏月。當此從十月十六日至正月十五日。故印度僧徒依佛聖教坐兩安居。或前三月。或後三月。前三月當此從五月十六日至八月十五日。後三月當此從六月十六日至九月十五日。前代譯經律者。或云坐夏。或云坐臘。斯皆邊裔殊俗。不達中國正音。或方言未融而傳譯有謬。又推如來入胎初生出家成佛涅槃日月。皆有參差。……菩薩誕靈之處。菩薩以[吠舍佉月後半八日](../Page/吠舍佉月.md "wikilink")。當此三月八日。上座部則曰。以吠舍佉月後半十五日。當此三月十五日。……以吠舍佉月後半八日踰城出家。當此三月八日。或云以吠舍佉月後半十五日。當此三月十五日。……如來以印度吠舍佉月後半八日成等正覺。當此三月八日也。上座部則吠舍佉月後半十五日成等正覺。當此三月十五日也。是時如來年三十矣。或曰年三十五矣。……佛以生年八十**吠舍佉月後半十五日**入般涅槃。當此三月十五日也。說一切有部。則佛以**迦剌底迦月後半八日**入般涅槃。此當九月八日也。自佛涅槃諸部異議。或云千二百餘年。或云千三百餘年。或云千五百餘年。或云已過九百未滿千年。
    《[宿曜經](../Page/文殊師利菩薩及諸仙所說吉凶時日善惡宿曜經.md "wikilink")》：景風曰大唐以建寅為歲初。天竺以建卯為歲首。然則大唐令月皆以正月二三四至于十二。則天竺皆據白月十五日夜太陰所在宿為月名。故呼建卯為角月。建辰為氐月。則但呼角氐心箕之月。亦不論建卯建辰及正二三月也。此東西二之異義。學者先宜曉之。
    [印順](../Page/印順.md "wikilink")《佛教史地考論·五、紀念佛誕說佛誕》：可以肯定的解說：經中說二月，依印度曆法的吠舍佉月說。說四月，是依中國夏正的陰曆說。這樣，經中說二月，說四月，並不矛盾。

52. [費長房](../Page/費長房.md "wikilink")《[歷代三寶紀](../Page/歷代三寶紀.md "wikilink")》：「依沙門法上答高句麗國問。則當前周第五主[昭王瑕二十四年甲寅](../Page/周昭王.md "wikilink")。至今丁巳則一千四百八十六年。引《穆天子別傳》為證。稱瑕子滿嗣位。穆王聞佛生迦維。遂西遊而不返。」

53. [道宣](../Page/道宣.md "wikilink")《[續高僧傳](../Page/續高僧傳.md "wikilink")·魏洛都融覺寺釋曇無最傳》：「最曰。佛當[周昭王二十四年四月八日生](../Page/周昭王.md "wikilink")。穆王五十二年二月十五日滅度。計入涅槃經三百四十五年始到定王三年。……斌曰。若如來言出何文紀。最曰。《周書異記》《漢法本內傳》。並有明文。」

54. [法琳](../Page/法琳.md "wikilink")《[破邪論](../Page/破邪論.md "wikilink")》:「《周書異記》云。周昭王即位二十四年甲寅歲四月八日。江河泉池忽然泛漲。井水並皆溢出。宮殿入舍山川大地咸悉震動。其夜五色光氣入貫太微。遍於西方盡作青紅色。周昭王問太史蘇由曰。是何祥也。蘇由對曰。有大聖人生在西方。故現此瑞。昭王曰。於天下何如。蘇由曰。即時無他。一千年外聲教被及此土。昭王即遣。人鐫石記之。埋在南郊天祠前。當此之時。佛初生王宮也。穆王即位三十二年。見西方數有光氣。先聞蘇由所記。知西方有聖人處世。穆王不達其理。恐非周道所宜。即與相國呂侯西入。會諸侯於塗山。以攘光變。當此之時。佛久已處世。穆王五十二年壬申歲二月十五日平旦。暴風忽起發損人舍傷折樹木。山川大地皆悉震動。午後天陰雲黑。西方有白虹十二道。南北通過連夜不滅。穆王問太史扈多曰。是何徵也。扈多對曰。西方有聖人滅度。衰相現耳。穆王大悅曰。朕常懼於彼。今將滅度。朕何憂也。當此之時。佛入涅槃也。」

55. [中國大百科全書智慧藏·釋迦牟尼](http://140.128.103.128/web/Content.asp?ID=62985)

56. 《[造像量度經](../Page/造像量度經.md "wikilink")·妄造誡》：「若不具尺寸之過惡如何？則出戒大教王經曰：……別有宜戒者，一一叵盡言。智者須謹慎，因果不爽故，相勉莫莽鹵，欽遵準量度。」

57.
58. [窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[成唯識論述記](../Page/成唯識論述記.md "wikilink")》：「謂有外道名劫比羅。古云迦毘羅訛也。此云黃赤。鬢髮面色並黃赤故。今西方貴波羅門種。皆黃赤色也。時世號為黃赤色仙人。」

59.
60. 《[鼻奈耶](../Page/鼻奈耶.md "wikilink")》卷5：「[調達](../Page/調達.md "wikilink")……語諸比丘：『此亦釋種瞿曇，我亦釋種瞿曇。此亦母族成就，我亦母族成就。此亦生釋家，我亦生釋家。此族姓與我無殊。』」

61. 《[根本說一切有部毘奈耶雜事](../Page/根本說一切有部毘奈耶雜事.md "wikilink")》:「諸釋種，於過去時，不同業者，出城而去，或往末羅國，或往泥波羅，或往其餘聚落城邑。」

62. 《[大唐西域記](../Page/大唐西域記.md "wikilink")》：「誅釋西南有四小窣堵波。四釋種拒軍處。初勝軍王嗣位也。求婚釋種。釋種鄙其非類。謬以家人之女。重禮娉焉。勝軍王立為正后。其產子男是為毘盧釋迦王。毘盧釋迦欲就舅氏請益受業。至此城南見新講堂。即中憩駕。諸釋聞之逐而詈曰。卑賤婢子敢居此室。此室諸釋建也。擬佛居焉。毘盧釋迦嗣位之後。追復先辱便興甲兵至此屯軍。釋種四人躬耕畎畝。便即抗拒兵寇退散。已而入城。族人以為承輪王之祚胤。為法王之宗子。敢行凶暴安忍殺害。污辱宗門絕親遠放。四人被逐北趣雪山。一為[烏仗那國王](../Page/烏仗那.md "wikilink")。一為[梵衍那國王](../Page/梵衍那.md "wikilink")。一為[呬摩呾羅國王](../Page/呬摩呾羅.md "wikilink")。一為[商彌國王](../Page/商彌.md "wikilink")。奕世傳業苗裔不絕。」

63. 《大智度論》卷88：「隨此間閻浮提中天竺國人所好，則為現三十二相。天竺國中人於今故治肩髆，令厚大頭上皆有結為好，如人相中說，五處長為好。眼耳鼻舌臂指髀手足相，若輪若蓮華若具若日月。是故佛手足有千輻輪、纖長指、鼻高好、舌廣長而薄，如是等皆勝於先所貴，故起恭敬心。」

64. 《Monier-Williams Sanskrit-English Dictionary》：वृषभ vṛṣabha vṛṣabhá
    m. f. n. (cf. ṛṣabha) manly mighty, vigorous, strong(applied like
    vṛṣan to animate and inanimate objects)Lit. RV. Lit. AV. vṛṣabha
    m. (ifc. f (ā).) a bull(in Veda epithet of various gods, as of
    Indra, Bṛihas-pati, Parjanya; according to Lit. Sāy. = varṣayitṛ, "a
    showerer of bounties, benefactor") Lit. RV.

65. 《[相應部](../Page/相應部.md "wikilink")·有偈篇·拘薩羅相應·S.3.19.無子》：
    Amanussaṭṭhāne udakaṃva sītaṃ,
    Tadapeyyamānaṃ parisosameti;
    Evaṃ dhanaṃ kāpuriso labhitvā,
    Nevattanā bhuñjati no dadāti.
    Dhīro ca viññū adhigamma bhoge,
    So bhuñjati kiccakaro ca hoti;
    So ñātisaṅghaṃ **nisabho** bharitvā,
    Anindito saggamupeti ṭhāna nti.
    元亨寺譯文：「如無人山野清水，無人飲用自行滅，若猶卑人得富者，不自用亦不與他，英雄識者以得富，自用並供其他事，彼**牛王**養親族群，無被非難行天界。」
    《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一二三二經》：「
    曠野湖池水，清涼極鮮淨，無有受用者，即於彼消盡。
    如是勝妙財，惡士夫所得，不能自受用，亦不供恤彼，徒自苦積聚，聚已而自喪。
    慧者得勝財，能自樂受用，廣施作功德，及與親眷屬，隨所應給與，如**牛王**領眾。
    施與及受用，不失所應者，乘理而壽終，生天受福樂。」
    《[別譯雜阿含經](../Page/別譯雜阿含經.md "wikilink")·五九經》：「
    譬如鹹鹵土，中有冷汪水，鹹苦不可飲，後自煎涸盡。
    儜夫亦復爾，雖有多財寶，不能自衣食，亦不施他人，是名為儜者。
    有財能布施，譬如平博地，有好清流池，林亦甚蔚茂，人獸同快樂。
    是名為智者，如似大**牛王**，生則受快樂，死則生天上。」

66. [馬鳴](../Page/馬鳴.md "wikilink")《[大莊嚴論經](../Page/大莊嚴論經.md "wikilink")》：「并及八輩眾，無垢清淨僧，[富那](../Page/富樓那耶奢.md "wikilink")[脇比丘](../Page/脅尊者.md "wikilink")，[彌織諸論師](../Page/彌遮迦.md "wikilink")。薩婆室婆眾，牛王正道者，是等諸論師，我等皆敬順。」
    「汝今寧不聞，釋種具大悲，牛王正道者，所說之法耶。」「佛說三種人，應為起塔廟，釋迦牛王尊，正應為作塔。」

67. 《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇二經》：「佛住王舍城迦蘭陀竹園，爾時，世尊晨朝著衣持缽，入王舍城乞食。次第乞食，至婆羅豆婆遮婆羅門舍。時，婆羅門手執木杓，盛諸飲食，供養火具，住於門邊。遙見佛來，見已，白佛，作是言：住！住！**領群特**！慎勿近我門！」
    《[說文解字](../Page/說文解字.md "wikilink")》**特**：朴特，**牛父**也。
    《[康熙字典](../Page/康熙字典.md "wikilink")》特：……《[說文](../Page/說文解字.md "wikilink")》朴特，**牛父**也。《[玉篇](../Page/玉篇.md "wikilink")》**[牡牛](../Page/雄性.md "wikilink")**也。《書·舜典》格于藝祖，用特。《傳》特，一牛也。《禮·郊特牲註》郊者，祭天之名。用一牛，故曰特牲。……又牡馬亦曰特。《[廣韻](../Page/廣韻.md "wikilink")》特，[雄也](../Page/雄性.md "wikilink")。《周禮·夏官·校人》凡馬，特居四之一。《註》三[牝一](../Page/雌性.md "wikilink")[牡](../Page/雄性.md "wikilink")。……

68. 《[別譯雜阿含經](../Page/別譯雜阿含經.md "wikilink")·二六八經》：「一時佛在王舍城迦蘭陀竹林，爾時世尊著衣持鉢入城乞食，到火姓達賴殊婆羅門家，爾時火姓達賴殊於中門前祀祠於火。佛來至門。達賴殊遙見佛來而語之言。住住**[旃陀羅](../Page/旃陀羅.md "wikilink")**。莫來至此。」

69. 《[經集](../Page/經集.md "wikilink")·序言》：「這樣，言經集之現在形狀之集成，雖屬相當以後之時代的，但其內容之構成以至諸經，其淵源是甚為古舊，幾乎所有之經，想其原形有部份是**部派分裂以前**的。這乃以本集之各經各偈比較梵文及漢譯等之部派文獻就可知道。繼承姊崎博士或奧多福蘭克之絕大努力：(M.Anesaki,
    The sutta–Nipata in chinese JPTS. 1907:M. Anesaki,the Four Boddhist
    Agamas in Chinese 1908. p.9 ff;R.o. Franke, Die suttanipata Gathas
    mit ihnen paralleln,ZDMG. 1909; 1910;
    1912)之跡，譯者(日譯者水野博士)於新探究之得，如由合舉附錄之對照表可知和本集有關係的他部派之經、偈有很多。……
    其次，本集有古舊的淵源，是於本集的偈文中，普通與巴利文法不一致之**[古代吠陀語](../Page/吠陀梵語.md "wikilink")**之文法，屢處被使用著，而且本集之思想內容，或於本集所表現比丘之日常生活，於佛教固定化以前，甚為朴素之處亦可知道的。
    本集諸經，因為堆集如斯純朴之多的佛教思想，至後世并法句經和本集中之偈，為佛教徒所愛好，見註釋諸書常常引用本集中之偈亦可知道。又見[阿育王於](../Page/阿育王.md "wikilink")[婆浮羅之敕文中](../Page/婆浮羅之敕文.md "wikilink")，鼓勵一般人普遍的讀誦之七種經典中的三種(Munigatha,Moneyasute,Upatisa＝pasine)事實存在於本集中(一、一二，三、一一，四、一六，)即知本集之諸經被珍重而廣大流通。」

70. 《Monier-Williams Sanskrit-English Dictionary》：वृषल vṛṣala vṛṣalá
    vṛṣalá or vṛ́ṣala, m. (fr. vṛ́ṣan) a little or contemptible man,
    low or mean or wicked fellow(in later language "a Śūdra" ) Lit.
    RV.
    元亨寺譯本《[小部](../Page/小部_\(佛經\).md "wikilink")·[經集](../Page/經集.md "wikilink")·[賤民經](../Page/賤民經.md "wikilink")》：「如是我聞。一時，世尊住舍衛城給孤獨園。時世尊晨早著衣持缽及僧伽梨衣，為行乞而入舍衛城。爾時，事火婆羅墮闍婆羅門之居所，然神火之燈、供養供物。時世尊於舍衛城內次第行乞，走近事火婆羅墮闍婆羅門之居處。事火婆羅墮闍婆羅門遙見世尊前來。見已，白世尊言：汝！止於彼處，低級偽濫沙門！止於彼處。汝賤民者，賤民者！止於彼處，勿近神聖之處。世尊聞是言已，即向事火婆羅墮闍婆羅門作如次宣示：汝婆羅門！然汝知賤民者？汝知賤民者之法耶？卿瞿曇！我不知禿頭者事，亦不知賤民者之法。卿瞿曇！願汝說示，我欲知賤民者事與禿頭者之法。」

71.
72. 《[小部](../Page/小部_\(佛經\).md "wikilink")·[經集](../Page/經集.md "wikilink")·[孫陀利迦婆羅墮闍經](../Page/孫陀利迦婆羅墮闍經.md "wikilink")》：時，孫陀利迦婆羅墮闍婆羅門，見世尊為光頭圓頂，即謂：此是沙門，便欲轉回。時，孫陀利迦婆羅墮闍婆羅門，作如是思念：雖為光頭圓頂，此世亦有一部分光頭圓頂之婆羅門，我且近前，問彼之出身。於是，孫陀利迦婆羅墮闍婆羅門，行近世尊之處。詣前白世尊言：尊者何姓之出生？
    時世尊以偈對孫陀利迦婆羅墮闍婆羅門曰：「我非婆羅門，亦非剎帝利，既非毘舍族，又非他何者。……」
    \[婆羅墮闍婆羅門曰：\]「我等婆羅門，見時相問訊，尊婆羅門否，習問為常例。若汝婆羅門，答非婆羅門，我今重問汝，三句廿四字，彼之娑毘底，吠陀之讚歌。」
    《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一一八四經》：「爾時，世尊剃髮未久。……孫陀利河側婆羅門見佛已，作是念：『是剃頭沙門，非婆羅門。』欲持食還去，
    彼婆羅門復作是念：『非獨沙門是剃頭者，婆羅門中亦有剃頭，應往至彼，問其所生。』時，孫陀利河側婆羅門詣世尊所，而問之言：『為何姓生？』爾時，世尊即說偈言：『汝莫問所生，但當問所行，刻木為鑽燧，亦能生於火。下賤種姓中，生堅固牟尼，智慧有慚愧，精進善調伏。究竟大明際，清淨修梵行，而今正是時，應奉施餘食。』」

73. 《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[種德經](../Page/種德經.md "wikilink")》：「又沙門瞿曇，為諸聲聞弟子之所宗奉，禮敬供養，亦為諸天，餘鬼神眾之所恭敬，釋種，俱利，冥寧，跋祇，末餘，酥摩，皆悉宗奉。」
    《[長阿含經](../Page/長阿含經.md "wikilink")·[究羅檀頭經](../Page/究羅檀頭經.md "wikilink")》：「又沙門瞿曇，為諸聲聞弟子之所宗奉，禮敬供養，亦為諸天，及諸鬼神之所恭敬，釋種，俱梨，冥寧，跋祇，末羅，蘇摩，皆悉宗奉。」

74. 《[巴利律藏](../Page/巴利律藏.md "wikilink")·七百犍度》：
    《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")·跋闍子品第二集法藏》：「世尊涅槃已一百歲時。毘舍離跋闍子比丘。毘舍離中十非法起。」

75. 季羨林《佛教15題》〈論釋迦牟尼〉：「釋迦牟尼佛是佛教的創始人。他的名字梵文是Śkyamuni，意思是“釋迦族的聖人”。“釋迦”是部落的名字，可見這不是他的真名。另外還有一個名字叫“喬達磨”或“瞿曇”，梵文Gautama，巴利文Gotama。有人說這是他的氏族名稱，連一些百科全書，比如《大英百科全書》也這樣說，但這是不對的。氏族一般都是外婚制，釋迦牟尼佛的姨母名叫
    Gautamī瞿曇彌，可見他們不是外婚。此外，瞿曇還是一個婆羅門氏族名稱，而釋迦牟尼佛屬於刹帝利種姓。瞿曇這個名字是按照當時印度貴族的一般習慣從古代《梨俱吠陀》贊歌的作者仙人家族中借用來的。Gautama就是Vāmadeva。釋迦牟尼的真名是“悉達多”，梵文Siddhārtha，巴利文Siddhārtha，意譯“吉財”或“一切義成”，梵文Sarvārthasiddha。」

76. 《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》卷1：「從此（[七百結集](../Page/七百結集.md "wikilink")）以後百歲又十八年中，波咤利弗國阿育王已生世，生已一切閻浮利地靡不降伏，於佛法中甚篤信極大供養。」

77. 《[阿育王傳](../Page/阿育王傳.md "wikilink")》卷1：「佛滅**百年後**，王華氏城，號阿恕伽。」

78. 《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》：「佛薄伽梵般涅槃後。**百有餘年**去聖時淹。如日久沒。摩竭陀國俱蘇摩城王號無憂。統攝贍部。」
    《十八部論》：「佛滅度後**百十六年**，城名巴連弗，時阿育王王閻浮提。」
    《部執異論》：「如是所聞。佛世尊滅後，滿一百年，譬如朗日隱頞悉多山。**過百年後更十六年**，有一大國名波吒梨弗多羅，王名阿輸柯，王閻浮提。」

79. 公元489年譯《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「爾時阿闍世王，登王位八年佛涅槃，此年**師子童子**（Sinhabahu），而於彼洲初立作王；又有童子，名**毘闍耶**（Vijaya），往師子洲中，安立人民住止處竟。爾時閻浮地王，名欝陀耶跋陀羅，登王位已十四年，此毘闍耶，於師子洲中命終。欝陀耶跋陀羅，已十五年，**半頭婆脩提婆**（Panduvasudeva），於師子洲登王位。爾時閻浮利地，若那迦逐寫迦，登王位二十年，半頭婆脩提婆王，於彼命終，**阿婆耶**（Abhaya）即代為王。閻浮利地王，名脩脩佛那迦，作王十七年，阿婆耶王二十年，有**波君茶迦婆耶**（Pandukabhaya），起兵伐阿婆耶王，得仍即立代為王。閻浮利地王，名迦羅育，在位已十六年，波君茶迦婆耶已十八年。閻浮利地王，名栴陀掘多，作已十四年，波君茶迦婆耶命終，**聞茶私婆**（Mutasiva）代。閻浮利地王，名阿育，已在位十七年，聞茶私婆命終，**天愛帝須**（Devanampiya
    Tissa）代。爾時佛涅槃後，阿\[少/兔\]樓陀王、閔蹰王，在位各八年。那迦逮婆迦，作王十四年。脩脩佛那迦，作王十八年。其兒代名阿育，作王二十八年。阿育王有十兒，並登為王二十二年。次玖難陀代，作王二十二年。復有栴陀掘多，作王二十四年。賓頭沙羅王代，在位二十八年。阿育王，代位已十八年，摩哂陀到師子洲中。」《[島史](../Page/島史.md "wikilink")》、《[一切善見律注序](../Page/一切善見律注序.md "wikilink")》和《[大史](../Page/大史.md "wikilink")》記載，佛滅後阿闍世王又統治了24年，其子欝陀耶跋陀羅統治了16年，毘闍耶是師子童子之子，在佛滅那年毘闍耶初來楞伽島稱王。

80. [平川彰](../Page/平川彰.md "wikilink")《印度佛教史》：「宇井伯壽博士根據北傳，認為阿育王距離佛滅有一一六年，由此成立了佛滅於西元前三八六年的說法。根據此說，推算出佛陀住世時間為西元前四六六——三八六年。先前提及的錫蘭傳以佛滅至阿育王即位間為二一八年，其間錫蘭王位只有五王相承，五王在位時間竟長達二一八年，所以放棄錫蘭傳；結合「阿育王於西元前二七一年即位」的北傳說法後，得到這個年代。中村元博士將阿育王的即位年代修正為西元前二六八年，認為佛入滅於西元前三八三年左右。」
    [印順](../Page/印順.md "wikilink")《佛教史地考論》，五、阿育王中心的王系：「『島史』的編者以為：婆君荼迦婆耶初為盜賊，十七年間無王。其後，勝利歸於婆君荼迦，作王達七十年。這僅是於八十七年中，分出十七年為無政府時代而已。如依『島史』說：婆君荼迦初為盜賊時（王國因而崩潰），至少也得二十多歲吧！經十七年，又七十年而卒，那末應享年一百十歲以上。聞荼私婆Mut\!asi^va
    ，是婆王的兒子，以六十歲生子來說，聞王登位時，也該五十多歲了。作王六十年，又是一百十幾歲。這樣的長壽王統，是怎樣的難以想像！「眾聖點記」的信仰者──呂澂，對於這些，也覺得「有不自然處」。實則，到阿育王時代，錫蘭人記憶中的君王（可能還有神在內）不過五人，這那裡有二百三十六年（到育王十七年止）？為了證實佛滅二百十八年說，造成王統編年。這一古老的傳說，在這些創造歷史的專家手裡，被惡化到極點！」

81. [平川彰著](../Page/平川彰.md "wikilink")《印度佛教史》第一章第七節教團之發展與分裂：「從以上各點看來，照《錫蘭傳》的說法，阿育王以前部派已分裂完成，以及自佛滅至阿育王即位有二一八年，從教團發展史的立場來看，這兩件事都很難成立。至阿育王為止，僧伽傳承四至五代，其年代以「百餘年」為妥。而且在種種資料之中，只有錫蘭的傳承資料主張阿育王為佛滅二一八年之說，在印度本土之中，沒有類似的資料。」

82.

83. [揭开释迦牟尼诞生时间之谜](http://www.apdnews.com/news/49296.html)，亚太日报，2013年11月27日

84.

85. 《[增一阿含經](../Page/增一阿含經.md "wikilink")·高幢品·五經》：「是時。迦葉將五百弟子。……白世尊曰。唯願世尊聽我等得作沙門。……是時。江迦葉及三百弟子即成沙門。……爾時。順水下頭有梵志。名伽夷迦葉。……即將二百弟子。順水上流。乃至學術之處。遙見二兄而作沙門。……是時。伽夷迦葉前白世尊。唯願世尊聽作沙門。修清淨行。……是時。世尊以此三事。教化千比丘。是時。彼比丘受佛教已。千比丘盡成阿羅漢。是時。世尊以見千比丘得羅漢。爾時閻浮里地有千阿羅漢及五比丘。佛為六師。……是時。世尊以至七日。便作是念。我今宜可以神足力。往詣迦毘羅衛國。是時。世尊即將諸比丘。前後圍遶。往詣迦毘羅衛國。……是時。世尊與王說法已。即從座起而去。是時。真淨王普集釋眾。而作是說。諸沙門等。**顏貌極醜**。剎利之種。將諸梵志眾。此非其宜。剎利釋種還得剎利眾。此乃為妙。諸釋報言。如是。大王。如大王教。剎利還得剎利眾。此乃為妙。是時。王告國中。諸有兄弟二人。當取一人作道。其不爾者。當重謫罰。」

86. [馬克斯·韋伯](../Page/馬克斯·韋伯.md "wikilink")《印度的宗教：印度教與佛教》第1篇〈印度教的社會制度〉：「部落原有的祭司消失，取而代之的是婆羅門，他們負責儀式的執行，並藉此說服這些部落的領導人，順便提供證據，讓他們相信自己原本具有剎帝利階級的血統，只是暫時遺忘罷了。有時候，如果情況允許的話，部落的祭司也會宣稱他們自己也是某個特殊的吠陀學派的婆羅門，他們乃是出身一個古代著名的婆羅門氏族，而這個氏族又可溯源至某某個仙人。」「有關這些氏族的系譜、起源的神話，有些還可以追溯到史詩或前史詩的時代，從某處抄來或根本就是偽造的，被記錄下來，並找到證據支持，使這些系族可以提出拉吉普（Rajput）－這個辭彙目前被用來稱呼剎帝利，意指王室親屬－身份的要求。」

87. [方广锠](../Page/方广锠.md "wikilink")《渊源与流变——印度初期佛教研究》

88.
89. 《雜阿含經·九三經》：「時，有長身婆羅門，作如是邪盛大會，以七百特牛，行列繫柱，特、牸、水牛，及諸羊犢，種種小蟲，悉皆繫縛，辦諸飲食，廣行布施，種種外道，從諸國國，皆悉來集，邪盛會所。」

90. 印順《以佛法研究佛法》：「關於領群特一詞，又別作Vasalaka。考毘舍離域（異譯毘耶離），巴利文常作Vesālī；但也有作Vasalaka的，如律文七百結集中「毘舍離諸跋耆比丘」的毘舍離。所以巴利文的Vasalaka，即是毘舍離。婆羅門稱釋尊為Vasalaka，意思是毘舍離人。依後代的解說，毘舍離的意義是「廣嚴」，並無卑賤的意味。這與婆羅門口中的毘舍離，帶有卑劣不淨的意義不合。毘舍離，即今Besarh村，在北貝哈爾的Muzaffarpur區。正統的婆羅門學者，對這一帶的民族，無論在血統上，文化上，素來是輕視的。所以「毘舍離人」本意很好，但在婆羅門口中說起來，就有點輕視誣辱的意味。這如東夷的本為仁人，在從前中國人的口中說起來就有點鄙視一樣。釋尊是舍夷國的釋迦族人，這是沒有問題的。他與毘舍離一帶民族，有血統與文化上的共同性；婆羅門這才稱釋尊為毘舍離人，釋尊也不否認。漢譯的旃陀羅，是毘舍離通俗的意譯，一望而知的知道是賤族。至於領群特一名，大抵是指領群的特牛。牝牛vasā與毘舍離的聲音相近；釋尊的教化眾生，如領群的大牛一樣。譯者的譯作領群特，或許如此。總之，領群特一名，在婆羅門口中，是意味著種族的卑劣。」

91. 印順《以佛法研究佛法》：「『長阿含』（卷十三）『阿摩晝經』說：婆羅門子阿摩晝，在佛面前說
    ：「彼釋（族）廝細，卑陋下劣」。釋尊反指他「是釋迦奴種」，等他理解血統的已有混合，然後又為他解說，「滅其奴名」，恢復他的尊嚴。婆羅門的輕視釋迦族，確為當時的事實。又像『中阿含』（卷三十九）『婆羅婆堂經』說：有兩位婆羅門族而從佛出家的比丘，被他的同族痛責：「汝等捨勝從不如，捨白從黑。……汝等所作大惡！極犯大過」！這也是種族貴賤論的謬見在作怪。」

92. [印順](../Page/印順.md "wikilink")《印度之佛教》：「釋迦族，舊傳雅利安人，出名王甘蔗之後。初居印度河側，東下立國於雪山之麓，即釋種所自起。甘蔗王族出瞿曇（即喬達摩）仙之後，因以瞿曇為氏云。然以近人之考證，頗不以此說為然，而以釋種為黃色之蒙古人種。
    玄奘『西域記』，謂迦毘羅衛以外之釋族，凡四國：一、梵衍那國，在雪山中，即今興都庫斯山脈之西部。二、呬摩呾羅（雪山下）國，在巴達克山南。三
    、商彌國，在蔥嶺西南境，與印度、阿富汗接壤。四、烏仗那，在今印度西北邊省之北部，其故都直逼蔥嶺下。此四國悉非雅利安人也。
    『雜阿含經』載：釋尊嘗入婆羅門家，被呵為「領群特」，且拒其入室。使釋尊而為雅利安人，則不當如此。舍衛國之波斯匿王，雅利安人，而釋種拒不與婚嫁，其種族之不同，固灼然可見。從地理之分佈而考之，則可見其為山嶽民族而南望大陸者。釋族以孔武有力稱；其東鄰拘尸那，稱力士生地。迦毗羅衛之釋族，蓋雪山中之遊牧民族，卜居平地而漸農業化者。
    自蔥嶺東來，沿喜馬拉雅山分佈之居民，如西藏、尼泊爾、不丹，及（印度）阿薩密省，悉為黃種。釋族非雅利安系，其為黃種無疑也。毗舍離民族為離車子，摩竭陀與之通婚嫁。玄奘傳尼泊爾為離車子。毗舍離跋耆比丘，以「佛出波夷那」為言，疑釋種同此。」

93. 《毗尼母經》：「有二婆羅門比丘，一字烏嗟呵，二字散摩陀，往到佛所，白世尊言：『佛弟子中，有種種姓，種種國土人，種種郡縣人，言音不同，語既不正，皆壞佛正義。唯愿世尊聽我等依闡陀至（指梵文）持論，撰集佛經，次比文句，使言音辯了，義亦得顯。』佛告比丘：『吾佛法中不與美言為是。但使義理不失，是吾意也。隨諸眾生應與何音而得受悟，應為說之。』是故名為隨國應作」。相關討論可見季羨林《原始佛教的語言問題》。

94. Richard Salomon “Ancient Buddhist Scrolls from Gandhāra: The British
    Library Kharoṣṭhī Fragments”

95.

96.

97.

98.

99. [King_Sihahanu](https://en.wikipedia.org/wiki/Sihahanu)

100.

101.

102.
103.
104.

105.
106.
107.
108.
109.
110.
111.
112.

113. [《佛本行集經》卷第十一703页](http://21dzk.l.u-tokyo.ac.jp/SAT/ddb-sat2.php?mode=detail&useid=0190_,03,0703b02&key=毘奢婆蜜多羅&ktn=&mode2=2)《大正藏》检索，2018年

114. [《佛本行集經》卷第十一704—705页](http://21dzk.l.u-tokyo.ac.jp/SAT/ddb-sat2.php?mode=detail&useid=0190_,03,0705a03&key=羼提提婆&ktn=&mode2=2)《大正藏》检索，2018年